[
  {
    "question": "Какие есть способы подачи документов в ВятГУ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Способы подачи документов"
    ],
    "answer": "1. Лично в приемной комиссии по адресу: г. Киров, ул. Московская, д. 36 (Театральная площадь)\n\n2. В электронной форме посредством информационной системы вуза (для этого необходимо в Личном кабинете поступающего заполнить анкету и приложить скан-копии документов)\n\n3. В электронной форме посредством Суперсервиса «Поступление в вуз онлайн» на портале Госуслуг (для этого необходимо зарегистрироваться на портале Госуслуг и воспользоваться услугой Подача заявления на поступление в вуз)\n\n4. По почте"
  },
  {
    "question": "Как узнать прохожу ли я на бюджетное место?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "Оценить свои шансы на поступление можно будет по конкурсным спискам, которые будут размещены на сайте ВятГУ. В конкурсных списках будет отображаться информация о том, на какое направление подготовки (специальность) поступающий проходит на текущий момент времени. Конкурсные списки будут обновляться не реже 1 раза в час. Напоминаем, что в конкурсе на бюджетные места участвуют только те поступающие, которые предоставят оригинал документа об образовании в приемную комиссию ВятГУ."
  },
  {
    "question": "Что делать, если я не прохожу на бюджетное место?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "Если Вы видите, что шансы попасть на бюджетное место малы, то не стоит отчаиваться, так как Вы можете подать заявление о поступлении на места с оплатой стоимости обучения. Для зачисления необходимо подписать заявление о согласии на зачисление и заключить договор на обучение."
  },
  {
    "question": "Как формируется проходной балл, из чего формируется и когда будет известен?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "Проходной балл складывается исходя из конкурсной ситуации и зависит от количества абитуриентов, подавших заявление на данную специальность, и результатов сдачи ЕГЭ. Абитуриенты зачисляются по общему конкурсу исходя из суммы баллов трех ЕГЭ и баллов, начисляемых за индивидуальные достижения. Преимущество имеют абитуриенты с большей суммой баллов. Проходной балл – это балл абитуриента, зачисленного на последнее бюджетное место. Определить, какой будет проходной балл до зачисления невозможно. Оценить свои шансы на поступление можно анализируя конкурсные списки, размещенные на сайте ВятГУ. Также можно ориентироваться на проходные баллы 2024 года."
  },
  {
    "question": "Можно ли подать заявление в вуз, если свидетельство ЕГЭ не выдано?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Способы подачи документов"
    ],
    "answer": "Да. С 2014 года все свидетельства ЕГЭ существуют только в электронной форме. Приемная комиссия ВятГУ проверяет результаты сдачи ЕГЭ абитуриентом по Федеральной информационной системе ГИА и приема."
  },
  {
    "question": "Какие индивидуальные достижения и как будут учитываться при поступлении?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "Список индивидуальных достижений и количество баллов, начисляемых за них при поступлении на программы бакалавриата, специалитета и магистратуры можно посмотреть здесь"
  },
  {
    "question": "Есть ли в ВятГУ бюджетные места? Сколько?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "В ВятГУ наибольшее в регионе количество бюджетных мест. В 2023 году выделено 2150 бюджетных места по всем уровням образования. Количество мест по направлениям подготовки"
  },
  {
    "question": "Какой режим работы Приемной комиссии?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "В период приема документов Приёмная комиссия работает с понедельника по пятницу с 9:00 до 16:00, в субботу – с 9:00 до 13:00."
  },
  {
    "question": "Как поступить в ВятГУ из другого вуза (перевод) в т.ч. из другого региона?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Перевод и восстановление"
    ],
    "answer": "Для перевода в ВятГУ необходимо выбрать направление подготовки, на которое Вы хотите перевестись. Далее необходимо обратиться с документами в деканат факультета, к которому относится данное направление подготовки.\n\nПодробнее о переводе в ВятГУ из другого вуза"
  },
  {
    "question": "Как восстановиться в ВятГУ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Перевод и восстановление"
    ],
    "answer": "Восстановиться в ВятГУ можно, если Вы были отчислены не позже, чем 5 лет назад. Для восстановления необходимо обратиться в деканат того института (факультета), где Вы обучались."
  },
  {
    "question": "Можно сдать ЕГЭ в ВятГУ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "ЕГЭ и вступительные испытания"
    ],
    "answer": "В ВятГУ ЕГЭ не проводится. Запись на ЕГЭ осуществляется до 1 февраля по месту прописки (в администрации города (поселка) или в школе, которую закончили). Абитуриенты г. Кирова и области также могут записаться в Центре оценки качества образования (ЦОКО, г. Киров, ул. Спасская, д. 67в). Аналогично проводится запись на ЕГЭ для абитуриентов из других регионов."
  },
  {
    "question": "Как поступить в ВятГУ без ЕГЭ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "ЕГЭ и вступительные испытания"
    ],
    "answer": "Поступить без ЕГЭ (по вступительным испытаниям ВятГУ) могут следующие категории поступающих:\n\nлица, имеющие профессиональное образование (начальное профессиональное, среднее профессиональное или высшее);\n\nинвалиды;\n\nиностранные граждане;\n\nвыпускники иностранных образовательных организаций;\n\nдети военнослужащих(сотрудников), принимавшим (или принимающим) участие в специальной операции на территории ЛНР, ДНР и Украины."
  },
  {
    "question": "Какая будет форма вступительных испытаний, если я хочу поступить на платное обучение?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Целевой прием и платное обучение"
    ],
    "answer": "Форма вступительных испытаний не отличается при поступлении на бюджетные места и на места с оплатой стоимости обучения."
  },
  {
    "question": "На каком уровне необходимо сдавать Математику в форме ЕГЭ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "ЕГЭ и вступительные испытания"
    ],
    "answer": "Для направлений, в списке вступительных испытаний которых имеется математика, ее необходимо сдавать на профильном уровне (например, на направление «Экономика» сдаются: математика, обществознание, русский язык). Если математика на направлении не требуется, то ее можно сдать на базовом уровне (например, направление «Юриспруденция» требует вступительных испытаний: русский язык, история, обществознание)."
  },
  {
    "question": "Какие льготы имеются и на кого они распространяются?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "Общие вопросы"
    ],
    "answer": "Льгота «поступление без вступительных испытаний» предоставляется победителям и призерам заключительного этапа всероссийской олимпиады, а также победителям и призерам олимпиад школьников различного уровня.\n\nВ рамках особой квоты имеют право поступать инвалиды 1 и 2 группы, инвалиды с детства, сироты и дети, оставшиеся без попечения родителей, ветераны боевых действий.\n\nВ рамках отдельной квоты имеют право поступать:\nГерои РФ и лица, награжденные тремя орденами Мужества, участники СВО, дети участников СВО, дети участников боевых действий на территории других государств\n\nПодробнее о поступлении по льготе можно узнать по тел. 8(8332)74-29-68"
  },
  {
    "question": "Предоставляется ли общежитие иногородним студентам-бакалаврам и специалистам?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Общежитие"
    ],
    "answer": "Общежитие предоставляется иногородним студентам, поступившим на бюджетные места всех факультетов.\n\nСтуденты университета имеют право на предоставление жилого помещения в порядке, предусмотренном настоящим положением, в случае:\n1) если место жительства студента удалено от г. Кирова более чем на 50 км;\n2) если место жительства студента удалено от г. Кирова более чем на 30 км при условии отсутствия прямого регулярного сообщения (без пересадок) между г. Кировом и населенным пунктом.\n\nИногородним студентам, поступившим на места с оплатой стоимости, предоставляется общежитие при наличии свободных мест."
  },
  {
    "question": "Предоставляется ли общежитие иногородним магистрантам?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Общежитие"
    ],
    "answer": "Общежитие предоставляется иногородним студентам-магистрантам, поступившим на бюджетные места после заселения студентов-бакалавров и специалистов всех курсов. Общежитие предоставляется иногородним студентам-магистрантам, поступившим на места с оплатой стоимости обучения после заселения студентов-бакалавров и специалистов всех курсов, магистрантов, поступивших на бюджетные места.\n\nОбязательные условия - место жительства студента должно быть удалено от г. Кирова более чем на 50 км, отсутствие нарушений правил внутреннего распорядка и долгов за проживание в общежитии."
  },
  {
    "question": "Как получить место в общежитии магистрантам?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Общежитие"
    ],
    "answer": "Для получения места в общежитии студент-магистрант, зачисленный на первый курс, представляет в приёмную комиссию ВятГУ заявление о предоставлении места в общежитии. Заселение в общежитие студентов-магистрантов, зачисленных на первый курс университета, осуществляется в течение учебного года при наличии мест в общежитиях после предоставления мест студентам-бакалаврам и специалистам."
  },
  {
    "question": "Каким категориям студентов предоставляются места для проживания в общежитиях в первоочередном порядке?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Общежитие"
    ],
    "answer": "Дети-сироты и дети, оставшиеся без попечения родителей, лица из числа детей-сирот и детей, оставшихся без попечения родителей,\n\nЛица, потерявшие в период обучения обоих родителей или единственного родителя,\n\nДети-инвалиды, инвалиды I и II групп, инвалиды с детства,\n\nСтуденты, подвергшиеся воздействию радиации вследствие катастрофы на Чернобыльской АЭС и иных радиационных катастроф, вследствие ядерных испытаний на Семипалатинском полигоне,\n\nСтуденты, подвергшиеся воздействию радиации вследствие катастрофы на Чернобыльской АЭС и иных радиационных катастроф, вследствие ядерных испытаний на Семипалатинском полигоне, студентам, являющиеся инвалидами вследствие военной травмы или заболевания, полученных в период прохождения военной службы, и ветеранами боевых действий, а также студенты из числа граждан, проходивших в течение не менее трех лет военную службу по контракту на воинских должностях, подлежащих замещению солдатами, матросами, сержантами, старшинами, и уволенных с военной службы по основаниям, предусмотренным подпунктами \"б\" - \"г\" пункта 1, подпунктом \"а\" пункта 2 и подпунктами \"а\" - \"в\" пункта 3 статьи 51 Федерального закона от 28 марта 1998 года N 53-ФЗ \"О воинской обязанности и военной службе\"\n\nМногодетные малообеспеченные семьи, где трое и более детей являются обучающимися образовательных учреждений\n\nСтуденты, обучающиеся по образовательным программам бакалавриата и специалитета, имеющие достижения в научно-исследовательской деятельности, предусмотренные Положением о стипендиальном обеспечении и других формах материальной поддержки обучающихся ВятГУ, введенным в действие приказом ВятГУ от 30.05.2022 № 75-ОД в соответствии с приказом Минобрнауки России от 29.12.2016 № 1663, участники олимпиад не ниже регионального уровня\n\nУчастники и члены семьи участника специальной военной операции (далее – СВО)"
  },
  {
    "question": "Когда будет проводиться заселение в общежитие?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Общежитие"
    ],
    "answer": "График и порядок заселения размещаются на сайте ВятГУ на странице Студгородка и в группе ВКонтакте."
  },
  {
    "question": "Есть ли ограничения по выбору третьего экзамена ЕГЭ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Подача документов и поступление",
      "ЕГЭ и вступительные испытания"
    ],
    "answer": "Ограничений по выбору третьего экзамена ЕГЭ нет. Вы можете выбрать любой третий экзамен на выбор: Английский язык, Биология, География, Информатика и ИКТ, История, Литература, Математика, Немецкий язык, Физика, Французский язык, Химия. Третий экзамен ЕГЭ может быть и не связан с выбираемой образовательной траекторией. Приоритетом является сумма баллов ЕГЭ и желание выбрать траекторию."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Где найти подсказки по обучению на направлении 44.03.05. Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки) и сроках выбора траекторий (профилей)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Подробную информацию о сроках выбора траекторий и дисциплин, а также ответы на самые популярные вопросы вы можете посмотреть в информационных материалах.\n\nИнформация о программе педагогического образования 1\n\nИнформация о программе педагогического образования 2\n\nСроки и порядок выбора траекторий и дисциплин"
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как и когда студенты смогут выбрать образовательную траекторию?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Каждый студент при поступлении будет иметь возможность сделать выбор двух образовательных траекторий.\n\nС учетом выбора студент начнет осваивать профильные дисциплины для выбранных траекторий вместе с базовыми дисциплинами уже с 1-го семестра.\n\nОкончательный выбор первой образовательной траектории (без возможности её изменить) необходимо будет сделать в конце первого курса обучения. Окончательный выбор второй образовательной траектории (без возможности её изменить) необходимо будет сделать в конце второго курса обучения."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как будет организован конкурс среди поступающих на образовательные траектории?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Студент ранжирует весь список траекторий по первому и второму профилю с учетом своего приоритета поступления.\n\nНапример, по первому профилю обучающийся укажет следующую последовательность приоритетов:\n1)Учитель начальных классов;\n2)Учитель истории;\n3)Учитель английского языка и т.д.\nЭто значит, что при конкурсной ситуации зачисления на образовательную траекторию вначале он хотел бы поступить на «Учитель начальных классов». Если студент не проходит по конкурсу на эту траекторию, то хотел бы выбрать траекторию «Учитель истории» и т.д.\n\nПо второму профилю аналогично необходимо будет установить последовательность приоритетов. Зачисление на траекторию при конкурсной ситуации будет строиться на сумме баллов трех ЕГЭ (3 экзамена: обществознание, русский язык и любой на выбор из списка: Английский язык, Биология, География, Информатика и ИКТ, История, Литература, Математика, Немецкий язык, Физика, Французский язык, Химия).\n\nПри конкурсной ситуации студенты с наибольшим числом баллов в пределах квоты зачисляются на данную траекторию."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Если я не поступлю на желаемую образовательную траекторию, будет ли у меня возможность обучаться по ней в дальнейшем (перейти на данную траекторию)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Да. Все студенты, поступившие на педагогическое образование, в конце обучения на первом курсе будут иметь возможность сменить первую траекторию, а для траектории второго профиля – до конца обучения на втором курсе. Смена траектории будет основана на академических успехах студента и новых квотах для выбора образовательных траекторий."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Будут ли ограничения на выбор траекторий (например, если выбран русский язык, то обязательно необходимо выбрать литературу)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Ограничений по выбору траекторий нет. У Вас будет возможность выбрать первую траекторию из 10 вариантов и вторую траекторию из второго набора 10 вариантов.\n\nЕдинственным ограничением будет очередность выбора траекторий, по которым число желающих больше, чем выделенных мест. При невозможности выбрать понравившуюся траекторию студенту будет предложен выбор других траекторий с учетом его профессиональных интересов и академического рейтинга, поэтому студенту рекомендуется иметь небольшой список предпочтительных траекторий."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как выбирать первый и второй профиль?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Студенты могут выбрать одну специальность (траекторию) из первого профиля и одну специальность (траекторию) из второго профиля. При этом не обязательно, чтобы специальности были взаимосвязаны друг с другом.\n\nНапример, я могу выбрать 1 профиль «Учитель химии» и 2 профиль «Учитель информатики» или 1 профиль «Учитель физической культуры» и 2 профиль «Учитель литературы». Но я не могу выбрать первый профиль «Учитель химии» и второй профиль «Учитель физической культуры», так как «Учитель физической культуры» – это специальность из первого профиля."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как будет происходить смена траекторий на 1 и 2 курсе?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Смена траекторий будет основана на академических успехах студентов и новых квотах для выбора образовательных траекторий. С правильностью выбора профилей обучения помогут определиться руководители образовательных программ."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какая профильность у направления подготовки 44.03.05 Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки). Предметное обучение, Технологии обучения и воспитания?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Данное направление имеет широкий спектр профилей. Вы сможете получить: технологическое образование (учитель технологии), филологическое (учитель русского языка, учитель литературы), лингвистическое (учитель английского языка, учитель немецкого языка), начальное (учитель начальных классов), дошкольное (воспитатель дошкольной организации), естественнонаучное (учитель химии, учитель биологии, учитель географии), математическое (учитель математики), техническое (учитель физики, учитель информатики), историческое (учитель истории), социально-гуманитарное образование (учитель основ безопасности и защиты Родины, учитель физической культуры, проектирование образовательных программ, методист по воспитательной работе, педагог дополнительного образования, учитель обществознания)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Хотите попасть на желаемую траекторию обучения, но переживаете, что это может быть сложно?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Наша новая модель обучения создает гораздо больше возможностей для студентов, которые стремятся попасть на желаемую траекторию. Мы рады сообщить, что в сравнении с предыдущими годами количество шансов для студентов попасть на желаемый профиль увеличилось по 4 аспектам.\n\nВо-первых, каждый год число обучающихся сокращается по разным причинам (студенты отчисляются или уходят в академический отпуск), а занять их места желающим учиться на этих профилях достаточно сложно из-за процедуры смены образовательной программы (перевода). Складывается ситуация, когда имеются желающие учиться на профиле и есть свободные места, но на них сложно перевестись. В новой модели все желающие смогут занимать свободные места.\n\nВо-вторых, в этом году общее число мест на каждую траекторию стало больше. Это значит, что в новой модели больше шансов попасть на желаемую траекторию.\n\nВ-третьих, есть механизм плавающей квоты: где будет больше желающих на траекторию, там будет больше мест.\n\nВ-четвертых, если в сентябре с Вашей суммой балов ЕГЭ Вы не попали в число студентов наиболее предпочтительного для Вас профиля, не стоит воспринимать это как окончательное решение, которое не подлежит изменению. У Вас будет еще несколько шансов выбрать желаемую траекторию. Для этого у Вас появится возможность получить дополнительные баллы за успехи в учебе и конкурсах от руководителей образовательных программ, а может быть Вам будет достаточно только учиться без академических долгов.\n\nНо!\n\nУже сейчас Вы можете предварительно оценить свои шансы для выбора траекторий. Для этого можно ориентироваться на проходные баллы приема прошлых лет, сравнив сумму своих баллов с последним проходным баллом прошлого года (см. вкладку \"Итоги приёма прошлых лет\").\n\nПодведем итоги.\n\nНовая модель обучения дает больше шансов попасть на желаемую траекторию, чем было раньше! В прошлые годы мест на профилях не хватало и нужно было терять время на процедуру смены образовательной программы. В новой модели все гораздо проще. Количество мест на каждой траектории увеличилось, а механизм плавающей квоты обеспечивает больше мест там, где больше желающих. Если Вам не повезло в сентябре, не отчаивайтесь! Вы можете получить дополнительные баллы за успехи в учебе и конкурсах от руководителей образовательных программ. Наберитесь уверенности в своих силах и поступайте на желаемую траекторию!"
  },
  {
    "question": "Педобразование. Если я захочу поменять траекторию (профиль), то придя на новую траекторию я очень сильно отстану по учебе и не смогу продолжить обучение?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Заметим, что на первых курсах у вас по одной профильной дисциплине по каждой траектории. Дисциплины носят обзорный характер и направлены на формирования понимания сознательности выбора траектории, а не углубленное изучения траектории. Поэтому у Вас появляется возможность смены траектории (количество квот по каждой траектории можно посмотреть во вкладке \"О программе\")."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какой средний балл первой кампании по выбору был в начале обучения?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Средний балл первой кампании по выбору в начале обучения варьировался от 160 до 210 в зависимости от выбранной траектории."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Каковы шансы пройти в начале учебного года на траекторию «учитель истории», если при поступлении у меня было 205 баллов?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Исходя из результатов прошлого учебного года, можно сказать, что шанс поступить именно на траекторию «учитель истории» не велик, так как на данный профиль поступали с баллами от 215 баллов. Более подробно со схемой проходных баллов можно ознакомиться в разделе «Итоги прошлых лет»."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие профили были наиболее актуальны в кампании по выбору в прошлом году?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Наиболее актуальными при поступлении в прошлом году были такие профили, как учитель обществознания, учитель английского языка, учитель истории, учитель немецкого языка, проектирование образовательных программ, учитель русского языка, учитель математики."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как происходит обучение по новой образовательной модели подготовки педагогов?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Наша новая образовательная модель применяет разные методы обучения в зависимости от индивидуальных способностей, интересов и потребностей студентов, а также предоставляет им возможность выбора.\nНаши выпускники – социально-развитые личности, готовые преподаванию различных предметов, выполнению функций классного руководства и работе с родителями обучающихся."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли получить две специальности сразу?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Да, можно! В ВятГУ по направлению подготовки Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки) вы получаете две специальности, благодаря которым вы станете учителем-предметником и педагогом-воспитателем."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли поступить на специальность «Английский язык», не сдавая ЕГЭ по английскому языку?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Можно! Новая модель подготовки педагогов в Вятском государственном университете дает возможность поступить на профиль «Учитель английского языка», не сдавая ЕГЭ по английскому языку. Для поступления необходима сумма баллов ЕГЭ по русскому языку, обществознанию и третьего предмета на выбор."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как получить педагогическое образование и стать учителем?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Для того чтобы получить педагогическое образование и стать учителем, необходимо подать документы в приемную комиссию Педагогического института ВятГУ и выбрать две образовательные траектории, на которых Вы хотите обучаться.\n\nВ ВятГУ Вы можете выбрать: очную форму обучения (5 лет), заочную форму обучения (4 года и 8 месяцев) и заочную форму обучения с применением дистанционных образовательных технологий (3 года и 4 мес.)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Кем я смогу работать, получив образование по направлению 44.03.05 Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Все зависит от выбранных Вами образовательных траекторий. На выбор предоставляется 20 различных профилей подготовки. Педагогическое образование позволит Вам работать учителем начальных классов, учителем-предметником, педагогом-воспитателем, педагогом дополнительного образования, методистом."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Мы попросили студентов Педагогического института ответить на вопрос «Почему я хочу стать учителем?»",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "«Я считаю, что профессия учителя никогда не потеряет своей актуальности и важности. Я думаю, что твоя работа должна нести пользу миру, она должна оставлять след в душе человека».\n\n«Я хочу стать учителем, потому что мне нравится делать жизнь других людей насыщенной, творить для них чудеса, чувствовать себя волшебником и просто человеком»."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Почему студенты Педагогического института ВятГУ хотят стать учителями?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Профессия учителя на сегодняшний день является одной из самых востребованных в России. Педагог становится тьютором, наставником, проводником ученика в мир знаний. Человеком, который не только помогает осваивать предметные знания, но и является наставником по жизни, который оказывает значительное влияние на воспитание и формирование личности."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Почему я должен получить педагогическое образование в Педагогическом институте ВятГУ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Вятский государственный университет один из успешных и популярных вузов нашей страны, так как он входит:\n-\tв 100 лучших вузов России в Национальном рейтинге университетов;\n-\tв 20 лучших вузов России по качеству образования;\n-\tв ТОП-20 предметного рейтинга лучших российских вузов RAEX 2022 года по направлению «Педагогическое образование» (среди 251 вуза, реализующих программы подготовки учителей).\n\nПедагогическое образование одна из 27 образовательных программ ВятГУ, признанных лучшими в России по оценке проекта «Лучшие образовательные программы инновационной России».\n\nОдной из задач ВятГУ, отраженных в образовательной политике программы «Приоритет-2030», является подготовка будущих педагогов по новой модели образовательных программ."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что будет написано в дипломе?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "После выпуска из университета будет выдаваться диплом бакалавра по направлению подготовки 44.03.05 Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки). В приложении к диплому бакалавра будут указаны две освоенные студентом образовательные траектории. Дополнительно выпускники данной программы будут иметь возможность получить еще одно приложение к диплому – функциональный портрет за подписью руководителя образовательной программы, в котором будет отражена детализация академических успехов по каждой образовательной траектории."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли преподавать в старших классах, получив педагогическое образование?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Конечно, можно и даже нужно! Получив педагогическое образование, вы сможете преподавать в младших, средних и старших классах, работать в системе дошкольного образования, а также в образовательных организациях дополнительного образования."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что такое функциональный портрет педагога?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Функциональный портрет педагога – документ, отражающий готовность к решению профессиональных задач педагога."
  },
  {
    "question": "Педобразование. В какой форме будет проходить итоговая аттестация?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "Итоговая аттестация проходит по двум профилям подготовки. В одном из траекторий - сдача государственного экзамена, в другом - выполнение и защита выпускной квалификационной работы."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Кто является партнерами ВятГУ в системе развития образования в России?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Вятский государственный университет сотрудничает с организациями, возможными работодателями выпускников. Например, Петрозаводский государственный университет, Глазовский Педагогический институт им. В.Г. Короленко, Марийский государственный университет, Университет Иннополис, Ярославский государственный педагогический университет им. К.Д. Ушинского, Северный (Арктический) федеральный университет имени М.В. Ломоносова (г. Архангельск), Нижегородский государственный педагогический университет им. К. Минина, Компания iSpring (г. Йошкар-Ола), Институт развития образования Кировской области, Межрегиональный центр инновационных технологий в образовании (г. Киров), Студенческий Координационный Совет (г. Киров), МБОУ Гимназия №46 г. Кирова, МОАУ «Лицей №21» г. Кирова, МБОУ «СОШ с УИОП № 66» г. Кирова, МКДОУ №72 г. Кирова, МКДОУ №1 г. Кирова."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие предметы (дисциплины) будут указаны в дипломе о высшем образовании?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "В диплом включаются оценки по всем изучаемым дисциплинам за период обучения. А также результаты по факультативам, курсовым работам, ВКР, демоэкзамену."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что подразумевается под термином «педагог с двумя профилями подготовки»?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Педагог с двумя профилями подготовки – это специалист, получивший образование и квалификацию для преподавания в двух разных предметных областях или направлениях. Например, это может быть учитель математики и информатики, русского языка и литературы, химии и обществознания, воспитатель дошкольной организации и учитель технологии. Это расширяет профессиональные возможности педагога и позволяет ему работать с более широким кругом обучающихся или в многопрофильных учебных заведениях."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие экзамены нужно сдавать при поступлении на учителя?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Зачисление при конкурсной ситуации будет строиться по сумме баллов трех ЕГЭ (3 экзамена: обществознание, русский язык и любой на выбор из списка: Английский язык, Биология, География, Информатика и ИКТ, История, Литература, Математика, Немецкий язык, Физика, Французский язык, Химия)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Будет общий конкурс на все специальности (профили)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "В этом году абитуриент подает документы на одно направление: 44.03.05. Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки) Предметное обучение, Технологии обучения и воспитания. Конкурс будет общий для всех поступающих на педагогическое образование без учета выбираемых профилей (траекторий). Конкурсная ситуация может возникнуть на конкретной траектории (профиле). Например, абитуриент проходит по конкурсу на направление подготовки 44.03.05 Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки) с суммой баллов ЕГЭ 180. Абитуриент хочет поступить на профиль «Учитель английского языка» и «Учитель информатики», но проходной балл для профиля «Учитель английского языка» составляет 210 баллов. Имеющихся у абитуриента 180 баллов не хватает, и в квоту, выделенную на английский язык, он не попадает. В таком случае, абитуриент сможет выбрать для освоения на первом курсе другую образовательную траекторию из предложенных, ведь он в любом случае проходит со своими баллами на направление подготовки. При этом у каждого студента будет возможность сменить траекторию (профиль) на младших курсах и попробовать попасть на профиль «Учитель английского языка»."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Нужно ли сдавать вступительные испытания, если хочешь поступить на учителя физкультуры?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Нет, не нужно. В этом году поступление в Педагогический институт на очную форму будет строиться только на сумме баллов трех ЕГЭ (русский язык, обществознание и любой третий предмет на выбор)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Сколько бюджетных мест на каждую траекторию?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "На каждую образовательную траекторию будет выделена квота от 18 мест. Количество бюджетных мест будет меняться в зависимости от спроса и востребованности на каждую траекторию."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как осуществляется прием на целевые места?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "В 2025 году на целевое обучение выделена квота 96 мест. Абитуриент должен изучить полный перечень направлений на платформе «Работа в России», выбрать предложение, которое наиболее соответствует его пожеланиям, и подать заявку на заключение договора о целевом обучении в соответствии с этим предложением."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли поступить на учителя без ЕГЭ по обществознанию?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "В этом году для поступления в Педагогический институт необходимо обязательно сдать ЕГЭ по обществознанию и русскому языку. Третий предмет ЕГЭ можно выбрать любой."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какой проходной общий балл был при поступлении в 2024 году?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Проходной общий балл при поступлении в 2024 году был равен 140."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как поступить на места по договорам об оказании платных образовательных услуг?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "В определенные сроки заключается договор об оказании платных образовательных. Существует два вида договора: двух сторонний (ВятГУ, абитуриент (совершеннолетний) и трех сторонний (ВятГУ, родитель (законный представитель), абитуриент (несовершеннолетний))."
  },
  {
    "question": "Педобразование. В какой вуз я могу поступить на учителя после колледжа?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Выпускники колледжей могут получить высшее педагогическое образование в ВятГУ, поступив на направление Педагогического образования (с двумя профилями подготовки)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Я закончил школу, хочу стать учителем. В какой Кировский педагогический институт могу поступить?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Высшее педагогическое образование можно получить в Вятском государственном университете, поступая на новую модель образования в Педагогическом институте (Кировский педагогический институт)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Могу ли я поступить в университет, если у меня мало баллов ЕГЭ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Можешь! Педагогический институт принимает студентов с минимальными баллами для прохождения. Например, в этом году минимальные баллы по основным предметам для поступления: русский язык – 40, обществознание – 45."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Куда подавать документы для поступления на учителя в Кирове?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Приемная комиссия Педагогического института расположена по адресу г. Киров, ул. Московская, д. 36 (корпус №1 ВятГУ)"
  },
  {
    "question": "Педобразование. Кто может поступить на педагогическое образование ВятГУ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Выпускники школ, колледжей регионов России поступают в Педагогический институт в ВятГУ. Например, из таких городов как Сыктывкар, Нижний Новгород, Ярославль, Ижевск, Йошкар-Ола, Казань, Ульяновск, Пермь, Чебоксары, Набережные Челны и другие. А также из стран СНГ: респ. Таджикистан, респ. Узбекистан, респ. Беларусь, респ. Казахстан, зарубежных стран – Китай, Сирийская Арабская респ., Йемен, Ангола, Тунис, Габон и др."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Я сдал ЕГЭ по математике, русскому языку и обществознанию с минимальными баллами. В какие вузы и на какие специальности я могу поступить с этими результатами?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Педагогический институт ВятГУ реализует программу «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)». Для поступления на данное направление необходимо сдать русский язык, обществознание и любой третий предмет на выбор. В Вашем случае третьим предметом будет математика (профиль). Минимальное количество баллов для поступления зависит от выбранных предметов. С минимальными баллами Вы можете ознакомиться на странице программы в разделе «О приёме»."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие специальности включает в себя педагогическое образование?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Вы сможете выбрать две специальности: одну по первому профилю и одну по второму профилю.\n\nПервый профиль: Учитель истории; Учитель английского языка; Учитель начальных классов; Воспитатель дошкольной организации; Учитель математики; Учитель русского языка; Учитель физической культуры; Учитель химии; Учитель физики; Педагог дополнительного образования.\n\nВторой профиль: Учитель информатики; Учитель литературы; Учитель обществознания; Учитель биологии; Учитель немецкого языка; Проектирование образовательных программ (менеджмент в образовании); Учитель географии; Учитель основ безопасности и защиты Родины; Учитель технологии; Методист по воспитательной работе (педагог-организатор)."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что такое Дирекция ОП Пединститута?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Дирекция ОП Пединститута – это структура управления новой моделью педагогического образования. Каждый студент получит возможность самостоятельно выстраивать индивидуальную образовательную траекторию, выбирая нужные профили и учебные дисциплины. Сопровождение обучающихся будут осуществлять сотрудники Офиса индивидуальных образовательных траекторий – одного из вновь созданных структурных подразделений Педагогического института."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Сколько образовательных траекторий смогут выбрать студенты?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Выбор траекторий и профилей"
    ],
    "answer": "Программа обучения является двухпрофильной, поэтому каждый студент будет выбирать две образовательные траектории (два профиля подготовки). Информация об образовательных траекториях будет отражена в документах, получаемых при выпуске из университета."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Сколько лет нужно учиться на направлении 44.03.05 Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "Срок обучения на данном направлении составляет 5 лет."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что такое дисциплина-конструктор?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Это дисциплина, которую студенты могут выбирать по своему желанию и в зависимости от своих предпочтений."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли поступить в Педагогический институт на воспитателя?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Можно, ведь «Воспитатель дошкольной организации» является одной из траекторий первого профиля. Кроме того, вы можете выбрать траекторию второго профиля.\n\nНапример, вы выбираете траекторию из первого профиля «Воспитатель дошкольной организации», а из второго «Учитель информатики». Это значит, что вы сможете работать как воспитателем, так и учителем информатики."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как стать репетитором?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Поступление"
    ],
    "answer": "Репетитор – это педагог, квалифицированный специалист, который занимается проведением занятий по индивидуальной программе. Для этого необходим определенный набор знаний, умений и навыков, а также практическая подготовка. Научиться преподавать любой предмет эффективно, увлекательно и интересно можно в Педагогическом институте ВятГУ."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие дисциплины будут входить в содержание программ?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "В содержание программы входят категории дисциплин:\n- дисциплины предметно-методической направленности по образовательным траекториям;\n- базовые дисциплины (образовательное ядро);\n- дисциплины предметно-методической направленности по первой образовательной траектории;\n- дисциплины предметно-методической направленности по второй образовательной траектории;\n- дисциплины-конструкторы (дисциплины, предлагаемые к выбору);\n- факультативные дисциплины (необязательные, по желанию).\n\nДисциплины по конкретному направлению подготовки можно посмотреть в разделе «Содержание»."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие иностранные языки будут в содержании программы?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "В содержание программы входят иностранные языки: английский, немецкий, французский. В виде факультатива у некоторых направлений представлен китайский язык.\nКакой иностранный язык будет в программе обучения вашего направления зависит от выбора траекторий."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Есть ли очно-заочная или заочная формы обучения?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "Данная программа реализуется только в очном формате."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Что такое образовательное ядро?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Образовательное ядро – это базовые дисциплины и модули, направленные на формирование идентичности выпускника для обучающихся всех профилей подготовки."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Можно ли проходить практику по месту регистрации (основному месту жительства)?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "Первые учебные практики проводятся на базе образовательных учреждений города Кирова с целью методической помощи со стороны администраций школ/детских садов по вопросу организации учебного процесса. В дальнейшем на старших курсах определение базы практик происходит в соответствии с требованиями по организации практической подготовки обучающихся."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Как часто будет проходить практика?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "На 1 курсе предусмотрена одна учебная практика. На протяжении 2-5 курсах в программу входят по две практики каждый учебный год. В общей сложности 9 практик за весь период обучения по программе."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Каковы возможности для получения дополнительных квалификаций (повышение квалификации или профессиональная переподготовка) при обучении на программе подготовки учителей в Кирове?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Форматы и детали учебного процесса"
    ],
    "answer": "Обучаясь на данном направлении, есть возможность получить дополнительные квалификации (по программе повышения квалификации или профессиональной переподготовки):\n- Вожатый;\n- Тьютор;\n- Ассистент (помощник) по оказанию технической помощи инвалидам и лицам с ограниченными возможностями здоровья;\n- Программист;\n- Организатор экскурсий и др."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Когда можно сдать задолженности по учебе во время семестра?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Задолженности, которые образовались во время 1 курса обучения, можно сдать преподавателю раз в две недели по средам. Со 2 курса и старше – раз в месяц самостоятельно назначается время по договорённости с преподавателем конкретной дисциплины."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какие программы реализуются на базе Педагогического института?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Содержание и организация обучения"
    ],
    "answer": "Программы подготовки бакалавриата:\n\nПрограммы подготовки магистратуры:"
  },
  {
    "question": "Педобразование. Кто такой руководитель образовательной программы?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Руководитель образовательной программы – преподаватель, который отвечает за конкретный профиль подготовки и является куратором студента на протяжении обучения."
  },
  {
    "question": "Педобразование. С каким вопросом я могу обратиться к руководителю образовательной программы?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "К руководителю образовательной программы вы можете обратиться с любым вопросом, касаемо учебного процесса."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Какое количество руководителей образовательных программ будет у меня за весь период обучения по программе?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "За весь период обучения по выбранным двум профилям у вас будет 2 руководителя образовательных программ, соответственно, по руководителю на каждой траектории."
  },
  {
    "question": "Педобразование. Где я могу посмотреть информацию о преподавателе, который будет вести дисциплину?",
    "path": [
      "Часто задаваемые вопросы",
      "Направление «Педагогическое образование (с двумя профилями подготовки)»",
      "Управление учебной программой"
    ],
    "answer": "Информацию о преподавателе вы можете посмотреть на вкладке \"Преподаватели\" либо перейдя на страницу сайта ВятГУ в разделе «Студенту» в подразделе «Кто есть кто в ВятГУ»."
  },
  {
    "question": "Кто может поступать в ВятГУ в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Общая информация о правилах приема"
    ],
    "answer": "Правила приема в федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования «Вятский государственный университет» на обучение по образовательным программам высшего образования – программам бакалавриата, программам специалитета, программам магистратуры на 2025/2026 учебный год (далее – Правила приема) регламентируют прием граждан Российской Федерации, иностранных граждан и лиц без гражданства (далее – поступающие) в ФГБОУ ВО «Вятский государственный университет» (далее – ВятГУ, Университет) на обучение по образовательным программам высшего образования – программам бакалавриата, программам специалитета, программам магистратуры (далее соответственно – программы бакалавриата, программы специалитета, программы магистратуры) на 2025/2026 учебный год."
  },
  {
    "question": "На чем основаны правила поступления в ВятГУ в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Общая информация о правилах приема"
    ],
    "answer": "Правила приема разработаны на основании:\n1)\tФедерального закона от 29.12.2012 № 273-ФЗ «Об образовании в Российской Федерации» (далее – Федеральный закон № 273-ФЗ);\n2)\tПорядка приема на обучение по образовательным программам высшего образования – программам бакалавриата, программам специалитета, программам магистратуры, утвержденного приказом Минобрнауки России от 27 ноября 2024 № 821;\n3)\tПеречня вступительных испытаний при приеме на обучение по образовательным программам высшего образования – программам бакалавриата и программам специалитета, утвержденного приказом Минобрнауки России от 27 ноября 2024 № 820;\n4)\tПеречня специальностей и (или) направлений подготовки, по которым при приеме на обучение за счет бюджетных ассигнований федерального бюджета, бюджетов субъектов Российской Федерации и местных бюджетов по программам бакалавриата и программам специалитета могут проводиться дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности, утвержденного приказом Минобрнауки России от 17.01.2014 № 21."
  },
  {
    "question": "При каких условиях ВятГУ начинает набор студентов?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Общая информация о правилах приема"
    ],
    "answer": "ВятГУ объявляет прием на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета, программам магистратуры (далее соответственно – прием, образовательные программы) при наличии лицензии на осуществление образовательной деятельности по соответствующим образовательным программам, если иное не установлено федеральными законами."
  },
  {
    "question": "На какой курс принимают поступающих в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Общая информация о правилах приема"
    ],
    "answer": "Прием на обучение осуществляется на первый курс."
  },
  {
    "question": "Какое образование нужно, чтобы поступить в ВятГУ на бакалавриат, специалитет или магистратуру?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Документы, условия приема и квоты"
    ],
    "answer": "Прием на обучение осуществляется:\n1)\tпо программам бакалавриата и программам специалитета - при наличии у поступающих среднего общего образования, или среднего профессионального образования, или высшего образования;\n2)\tпо программам магистратуры - при наличии у поступающих высшего образования.\nНаличие образования подтверждается документами об образовании или об образовании и о квалификации, выдаваемыми лицам, успешно прошедшим государственную итоговую аттестацию либо итоговую аттестацию (далее - документы об образовании)."
  },
  {
    "question": "Какие дипломы подойдут, чтобы поступить в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Документы, условия приема и квоты"
    ],
    "answer": "Поступающим необходимо иметь:\nдля поступления на обучение по образовательным программам, имеющим государственную аккредитацию, - образование, подтвержденное документами об образовании, выданными лицам, успешно прошедшим государственную итоговую аттестацию:\nдокументом об образовании образца, устанавливаемого федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере общего образования, или федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере высшего образования, или федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере здравоохранения, или федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере культуры;\nдокументом государственного образца об уровне образования или об уровне образования и о квалификации, полученным до 1 января 2014 г. (документ о начальном профессиональном образовании, подтверждающий получение среднего (полного) общего образования, и документ о начальном профессиональном образовании, полученном на базе среднего (полного) общего образования, приравниваются к документу о среднем профессиональном образовании и о квалификации);\nдокументом об образовании образца, устанавливаемого федеральным государственным бюджетным образовательным учреждением высшего образования \"Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\", федеральным государственным бюджетным образовательным учреждением высшего образования \"Санкт-Петербургский государственный университет\", документом об образовании и о квалификации образца, устанавливаемого по решению коллегиального органа управления организации, осуществляющей образовательную деятельность (далее - организация), если указанный документ выдан лицу, успешно прошедшему государственную итоговую аттестацию;\nдокументом об образовании, выданным частной организацией, осуществляющей образовательную деятельность на территории инновационного центра \"Сколково\", или организацией, осуществляющей образовательную деятельность на территории инновационного научно-технологического центра;\nдокументом (документами) об образовании, полученным (полученными) в иностранном государстве, если указанное в нем образование признается в Российской Федерации на уровне соответствующего образования (далее - документ иностранного государства об образовании)."
  },
  {
    "question": "Какие бывают бюджетные и платные места в ВятГУ и чем они отличаются?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Документы, условия приема и квоты"
    ],
    "answer": "Прием на обучение проводится:\n1)\tна места в рамках контрольных цифр приема граждан на обучение за счет бюджетных ассигнований федерального бюджета (далее соответственно - контрольные цифры приема, бюджетные ассигнования):\nа) на места в пределах следующих квот:\nквота приема на целевое обучение (далее - целевая квота);\nквота приема для получения высшего образования по программам бакалавриата и программам специалитета за счет бюджетных ассигнований федерального бюджета, которая устанавливается ВятГУ в размере не менее 10% от объема контрольных цифр приема по каждой специальности или направлению подготовки (далее - особая квота) (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nотдельная квота приема для получения высшего образования по программам бакалавриата и программам специалитета за счет бюджетных ассигнований федерального бюджета, указанная в части 5.1 статьи 71 Федерального закона № 273- ФЗ, которая устанавливается ВятГУ в размере не менее 10% от объема контрольных цифр приема по каждой специальности или направлению подготовки (далее - отдельная квота) (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nб) на места в рамках контрольных цифр приема за вычетом квот (далее - основные бюджетные места);\n2)\tна места для обучения по договорам об образовании, заключаемым при приеме на обучение за счет средств физических и (или) юридических лиц, и за счет собственных средств организации (далее соответственно - платные места, договоры об образовании)."
  },
  {
    "question": "По какому порядку распределяются квоты при поступлении на бюджет в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Документы, условия приема и квоты"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение на места в рамках контрольных цифр приема на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета выделение квот осуществляется в следующей последовательности:\nа) выделяется отдельная квота;\nб) выделяется особая квота в пределах оставшегося количества мест (при наличии);\nв) выделяется целевая квота в пределах оставшегося количества мест (при наличии) (за исключением дополнительного приема на обучение)."
  },
  {
    "question": "Что если в ВятГУ нет мест по особой квоте или на бюджете?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Документы, условия приема и квоты"
    ],
    "answer": "В случае если особая квота не выделена, ВятГУ объявляет прием на обучение на места в пределах особой квоты с указанием количества мест, равного нулю. В случае если после выделения квот основные бюджетные места отсутствуют, организация объявляет прием на обучение на основные бюджетные места с указанием количества мест, равного нулю."
  },
  {
    "question": "Что делает ВятГУ во время приема документов и зачисления?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "В рамках подготовки к проведению и проведения приема на обучение ВятГУ:\nразмещает информацию о приеме на обучение на своем официальном сайте www.new.vyatsu.ru (далее - официальный сайт);\nпроводит прием от поступающих заявлений о приеме на обучение и документов, необходимых для поступления и прилагаемых к заявлению о приеме на обучение (далее соответственно - прием заявлений и документов, заявление о приеме, документы, необходимые для поступления);\nсамостоятельно проводит вступительные испытания по программам бакалавриата и программам специалитета (далее - внутренние вступительные испытания);\nпроводит зачисление на обучение (далее - зачисление)."
  },
  {
    "question": "Из чего складываются баллы при поступлении в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "Прием на обучение проводится на конкурсной основе. Для проведения приема на обучение ВятГУ устанавливает:\nперечень вступительных испытаний;\nпо каждому вступительному испытанию - максимальное количество баллов и минимальное количество баллов, подтверждающее успешное прохождение вступительного испытания (далее - минимальное количество баллов);\nперечень индивидуальных достижений поступающих (далее - индивидуальные достижения) и порядок их учета;\nпорядок предоставления особых прав, предусмотренных частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ и особого преимущества в соответствии с пунктами 55 - 61 Правил приёма;\nСумма конкурсных баллов исчисляется как сумма баллов за вступительные испытания и за индивидуальные достижения."
  },
  {
    "question": "ВятГУ проводит разные конкурсы? Чем они отличаются?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "ВятГУ проводит отдельный конкурс по каждой совокупности условий поступления на обучение (далее соответственно - конкурсная группа, условия поступления):\n1)\tпо формам обучения:\nа) по очной форме обучения;\nб) по очно-заочной форме обучения;\nв) по заочной форме обучения;\n2)\tпо направленности (профилю) образовательных программ (далее - конкурсный профиль) проводится однопрофильный конкурс в пределах специальности или направления подготовки (далее - однопрофильный конкурс):\nа) по специальности или направлению подготовки в целом;\nб) по одной или нескольким образовательным программам в рамках специальности или направления подготовки;\n3)\tпо источникам финансирования мест:\nа) на места в рамках контрольных цифр приема;\nб) на платные места;\n4)\tпо видам мест в рамках контрольных цифр приема:\nа) на места в пределах особой квоты;\nб) на места в пределах отдельной квоты;\nв) на места в пределах целевой квоты;\nг) на основные бюджетные места."
  },
  {
    "question": "Где посмотреть список всех направлений, по которым идет конкурс в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "Перечень конкурсных групп для приема на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета и программам магистратуры в 2025/2026 учебном году приводится в приложении № 1."
  },
  {
    "question": "Если у меня колледж или высшее образование, будет ли для меня отдельный конкурс в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "Организация может проводить отдельный конкурс при приеме на обучение на платные места по программам бакалавриата, программам специалитета для лиц, имеющих профессиональное образование (далее - отдельный конкурс на базе профессионального образования):\nдля лиц, имеющих среднее профессиональное образование;\nдля лиц, имеющих высшее образование."
  },
  {
    "question": "Если профиль один и тот же, будут ли отличаться испытания и баллы на разных формах обучения?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "Для конкурсов, имеющих одинаковый конкурсный профиль (за исключением отдельного конкурса на базе профессионального образования), организация устанавливает одинаковые:\nперечень вступительных испытаний;\nминимальное количество баллов;\nмаксимальное количество баллов;\nперечень общих индивидуальных достижений и порядок их учета (в соответствии с главой IV Правил приема);\nпорядок предоставления особых прав, предусмотренных частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона N 273-ФЗ, и особого преимущества в соответствии с пунктами 64 - 68 Правил приема (по программам бакалавриата, программам специалитета)."
  },
  {
    "question": "Кто занимается поступлением в ВятГУ и можно ли поговорить с кем-то лично?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "Организационное обеспечение проведения приема на обучение осуществляется приемной комиссией ВятГУ. Председателем приемной комиссии является ректор ВятГУ. Председатель приемной комиссии назначает ответственного секретаря приемной комиссии, который организует работу приемной комиссии, а также личный прием поступающих, их родителей (законных представителей), доверенных лиц.\nДля проведения вступительных испытаний приказом ВятГУ создаются экзаменационные и апелляционные комиссии.\nПолномочия и порядок деятельности приемной комиссии определяются положением о ней, утверждаемым ректором ВятГУ. Полномочия и порядок деятельности экзаменационных и апелляционных комиссий определяются положениями о них, утверждаемыми ВятГУ."
  },
  {
    "question": "Где посмотреть, приняли ли моё заявление и на каком я месте в списке?",
    "path": [
      "Общие положения",
      "Конкурсная процедура и взаимодействие с ВУЗом"
    ],
    "answer": "ВятГУ формирует по каждой конкурсной группе:\nсписки лиц, подавших заявление о приеме (далее - списки подавших заявление);\nранжированные списки лиц, подавших заявление о приеме и документы, необходимые для поступления, и имеющих необходимые результаты ЕГЭ и (или) вступительных испытаний (далее - конкурсные списки)."
  },
  {
    "question": "Если остались свободные места после зачисления, можно ли подать документы снова?",
    "path": [
      "Общие положения"
    ],
    "answer": "При наличии незаполненных мест после завершения зачисления организация проводит дополнительный прием на обучение на указанные места в соответствии с главой XV Правил приема."
  },
  {
    "question": "В скольких вузах можно пробовать поступить одновременно?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Одновременное поступление в организации"
    ],
    "answer": "Предельное количество организаций, в которые поступающий вправе одновременно поступать на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, составляет 5."
  },
  {
    "question": "На сколько разных специальностей можно подать в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Одновременное поступление в организации"
    ],
    "answer": "Предельное количество специальностей и (или) направлений подготовки, по которым поступающий вправе одновременно участвовать в конкурсе по программам бакалавриата и программам специалитета в ВятГУ составляет 5."
  },
  {
    "question": "Можно ли подать сразу на несколько профилей одной специальности в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Одновременное поступление в организации"
    ],
    "answer": "В ВятГУ поступающий может одновременно поступать на обучение по различным конкурсным группам в рамках каждой специальности, каждого направления подготовки."
  },
  {
    "question": "Как можно поступить в ВятГУ: через ЕГЭ, экзамены или без них?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Формы поступления и выбор предметов"
    ],
    "answer": "Прием на обучение в ВятГУ проводится:\n1)\tпо программам бакалавриата и программам специалитета:\nпо результатам единого государственного экзамена (далее - ЕГЭ), оцениваемым по стобалльной шкале, которые признаются в качестве результатов вступительных испытаний, и (или) по результатам внутренних вступительных испытаний;\nбез вступительных испытаний в соответствии с частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ - на места в пределах целевой квоты, на места в пределах особой квоты, на основные бюджетные места, на платные места (в соответствии с пунктами 55 - 59 Правил приёма);\nбез проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности) - на места в пределах отдельной квоты (в соответствии с пунктом 61 Правил приёма);\n2)\tпо программам магистратуры - по результатам внутренних вступительных испытаний."
  },
  {
    "question": "В ВятГУ важен порядок предметов при подсчёте баллов?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Оценивание, приоритет и конкуренция"
    ],
    "answer": "ВятГУ устанавливает перечень вступительных испытаний и их приоритетность для ранжирования списков поступающих (далее - приоритетность испытания при ранжировании, приоритетность испытаний при ранжировании)."
  },
  {
    "question": "Какие экзамены нужно сдавать, если у меня колледж или школа?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "ВятГУ устанавливает перечень вступительных испытаний при приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета:\nа) для лиц, поступающих на обучение на базе среднего общего образования (далее - поступающие на базе среднего общего образования);\nб) для лиц, поступающих на обучение на базе среднего профессионального или высшего образования (далее соответственно - поступающие на базе среднего профессионального образования, поступающие на базе высшего образования, вместе - поступающие на базе профессионального образования)."
  },
  {
    "question": "Какие экзамены нужны школьникам для поступления в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "Для поступающих на базе среднего общего образования ВятГУ устанавливает:\nа) вступительные испытания по общеобразовательным предметам, по которым проводится ЕГЭ (далее соответственно - общеобразовательные вступительные испытания, предметы);\nб) дополнительные вступительные испытания в случаях и в порядке, предусмотренных настоящей главой."
  },
  {
    "question": "Какие ЕГЭ нужно сдавать, чтобы поступить в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Формы поступления и выбор предметов"
    ],
    "answer": "Общеобразовательные вступительные испытания устанавливаются ВятГУ в соответствии с перечнем вступительных испытаний при приеме на обучение по образовательным программам высшего образования - программам бакалавриата и программам специалитета, утверждаемым Министерством науки и высшего образования Российской Федерации (приказ от 27.11.2024 № 820) (далее - федеральный перечень вступительных испытаний) по правилам:\nа) вступительное испытание по русскому языку в соответствии с разделом 1 федерального перечня вступительных испытаний (далее - вступительное испытание- 1);\nб) 2 вступительных испытания в соответствии с разделом 2 федерального перечня вступительных испытаний (далее - вступительное испытание-2, вступительное испытание-3, вместе - профильные общеобразовательные испытания) по правилам:\nвступительное испытание-2 - по одному предмету из числа указанных в подразделе \"вступительное испытание-2\" раздела 2 федерального перечня вступительных испытаний;\nвступительное испытание-3 - по одному или нескольким предметам из числа указанных в подразделе \"вступительное испытание-3, вступительное испытание-4\" или подразделе \"вступительное испытание-3\" раздела 2 федерального перечня вступительных испытаний."
  },
  {
    "question": "Можно ли один и тот же предмет указать дважды в списке вступительных испытаний в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Формы поступления и выбор предметов"
    ],
    "answer": "Предмет, по которому ВятГУ установил вступительное испытание-2, не используется для установления вступительного испытания-3."
  },
  {
    "question": "Если в ВятГУ предлагают несколько предметов на выбор, сколько можно выбрать?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Формы поступления и выбор предметов"
    ],
    "answer": "В случае если вступительное испытание-3 установлено ВятГУ по нескольким предметам, эти предметы являются предметами по выбору для поступающих (далее - предметы по выбору).\nПоступающие:\nиспользуют результаты ЕГЭ (при наличии) по одному или нескольким предметам;\nвыбирают\tодин или несколько предметов для сдачи внутреннего вступительного испытания (при наличии соответствующего права)."
  },
  {
    "question": "Если я сдавал английский, могу ли выбрать его как вступительный в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Формы поступления и выбор предметов"
    ],
    "answer": "При определении иностранного языка в качестве одного предмета или предмета по выбору по профильному общеобразовательному испытанию ВятГУ устанавливает:\nодин или несколько иностранных языков, по которым поступающие могут использовать результаты ЕГЭ;\nодин или несколько иностранных языков, по которым ВятГУ проводит внутреннее вступительное испытание (из числа языков, по которым поступающие могут использовать результаты ЕГЭ).\nВ случае если ВятГУ установлено несколько языков, поступающие используют результаты ЕГЭ и (или) сдают внутреннее вступительное испытание (при наличии соответствующего права) по любым языкам (языку) из числа установленных."
  },
  {
    "question": "Когда в ВятГУ нужно сдавать творческий или профэкзамен?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "Дополнительные вступительные испытания для поступающих на базе среднего общего образования устанавливаются следующим образом. ВятГУ может установить 1 дополнительное вступительное испытание творческой и (или) профессиональной направленности в соответствии с перечнем дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности при приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, утвержденным приказом Минобрнауки России от 17.01.2014 № 21. Указанные дополнительные вступительные испытания устанавливаются как на места в рамках контрольных цифр приема, так и на платные места."
  },
  {
    "question": "Если нужно сдавать творческий экзамен в ВятГУ, какие предметы всё равно обязательны?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "При проведении дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности ВятГУ обязательно включает в перечень вступительных испытаний вступительное испытание-1 и вступительное испытание- 2."
  },
  {
    "question": "Что сдают абитуриенты после колледжа или вуза, если хотят поступить в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "Форма и перечень вступительных испытаний для поступающих на базе профессионального образования приведены в Приложении №1, при этом ВятГУ установлены:\nвступительные испытания на базе профессионального образования в количестве, равном количеству общеобразовательных вступительных испытаний;\nдополнительные вступительные испытания, которые установлены для поступающих на базе среднего общего образования.\nДля поступающих на базе среднего профессионального образования установлены внутренние вступительные испытания на базе среднего профессионального образования в соответствии с содержанием образовательных программ среднего профессионального образования, соответствующих области образования, в которую входит специальность или направление подготовки. Внутреннее вступительное испытание на базе среднего профессионального образования по русскому языку имеет такое же содержание, как общеобразовательное вступительное испытание.\nДля поступающих на базе высшего образования установлены вступительные испытания на базе профессионального образования по тем же предметам, по которым проводятся общеобразовательные вступительные испытания."
  },
  {
    "question": "Если я поступаю на платное место после колледжа, сколько экзаменов нужно сдавать в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "В случае проведения при приеме на обучение на платные места отдельного конкурса на базе профессионального образования ВятГУ устанавливает одно вступительное испытание на базе среднего профессионального или высшего образования в форме комплексного тестирования."
  },
  {
    "question": "Можно ли выбрать вариант вступительного экзамена, если я поступаю после колледжа в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "ВятГУ может проводить несколько различных по содержанию вариантов внутреннего вступительного испытания на базе профессионального образования. Поступающий выбирает и сдает один вариант вступительного испытания на базе профессионального образования."
  },
  {
    "question": "Кто может сдавать внутренние экзамены вместо ЕГЭ при поступлении в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета поступающие (в том числе поступающие на базе профессионального образования) из числа лиц, указанных в настоящем пункте, имеют право сдавать внутренние вступительные испытания по общеобразовательным предметам (далее - внутренние общеобразовательные вступительные испытания):\n1)\tна места в пределах отдельной квоты - лица, имеющие право на прием на места в пределах отдельной квоты по результатам ЕГЭ или вступительных испытаний в соответствии с частью 5.2 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (вне зависимости от того, участвовали ли они в сдаче ЕГЭ, и от результата сдачи ЕГЭ);\n2)\tна места в пределах особой квоты, целевой квоты, на основные бюджетные места, на платные места:\nинвалиды (в том числе дети-инвалиды) (вне зависимости от того, участвовали ли они в сдаче ЕГЭ, и от результата сдачи ЕГЭ):\nлица, указанные в части 5.1 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (вне зависимости от того, поступают ли они на места в пределах отдельной квоты, вне зависимости от того, участвовали ли они в сдаче ЕГЭ, и от результата сдачи ЕГЭ);\nиностранные граждане (при отсутствии у поступающего результатов ЕГЭ);\nпоступающие, которые имеют документ о среднем общем образовании, полученный в иностранной организации (по тем предметам, по которым поступающий не сдавал ЕГЭ в текущем календарном году)."
  },
  {
    "question": "Если я из Беларуси, могу ли я использовать свой национальный тест вместо ЕГЭ для поступления в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Категории поступающих и вступительные для разных случаев"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета граждане Республики Беларусь вправе использовать результаты проводимого в Республике Беларусь централизованного тестирования и (или) централизованного экзамена (далее - централизованное тестирование или экзамен), пройденных поступающими в текущем или предшествующем календарном году, если поступающий не сдавал ЕГЭ по соответствующему общеобразовательному предмету в году, в котором пройдены централизованное тестирование или экзамен. Результаты централизованного тестирования или экзамена признаются ВятГУ в качестве результатов внутренних общеобразовательных вступительных испытаний. Порядок указанного признания результатов централизованного тестирования или экзамена устанавливается ВятГУ (приложение № 4)."
  },
  {
    "question": "Если я сдавал и ЕГЭ, и внутренние экзамены ВятГУ, какой результат будет учитываться?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Оценивание, приоритет и конкуренция"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета поступающий, имеющий право сдавать внутренние вступительные испытания, может использовать результаты указанных вступительных испытаний и (или) результаты ЕГЭ. В качестве результата вступительного испытания засчитывается наиболее высокий из результатов ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний (включая результаты централизованного тестирования или экзамена), которые имеются у поступающего и составляют не менее минимального количества баллов."
  },
  {
    "question": "Сколько баллов максимум и минимум можно получить на экзаменах в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Оценивание, приоритет и конкуренция"
    ],
    "answer": "Максимальное количество баллов для каждого вступительного испытания по программам бакалавриата и программам специалитета составляет 100 баллов.\nМинимальное количество баллов для внутреннего общеобразовательного вступительного испытания соответствует минимальному количеству баллов ЕГЭ, установленному приказом Минобрнауки России от 02.12.2024 № 845. Минимальное количество баллов для дополнительного вступительного испытания, вступительного испытания на базе профессионального образования приводится в приложении №1."
  },
  {
    "question": "Какие экзамены бывают внутри ВятГУ для поступления?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "ВятГУ проводит следующие внутренние вступительные испытания:\nвнутренние общеобразовательные вступительные испытания (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nдополнительные вступительные испытания (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nвступительные испытания на базе профессионального образования (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nвступительные испытания по программам магистратуры."
  },
  {
    "question": "Можно ли сдавать экзамены в ВятГУ онлайн? В каких случаях и для кого это возможно?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "ВятГУ проводит внутренние вступительные испытания очно и с использованием дистанционных технологий в соответствии с разделом XIII Правил приема.\nДля вступительных испытаний, проводимых в форме тестирования, и вступительного испытания творческой направленности по направлению подготовки «Журналистика» возможно проведение вступительных испытаний с использованием дистанционных технологий (при условии идентификации поступающих при сдаче ими вступительных испытаний) в порядке, установленном в разделе XIII Правил приема.\nВступительные испытания, проводимые в форме тестирования с использованием дистанционных технологий, проводятся только для поступающих на программы бакалавриата, программы специалитета, программы магистратуры по очно-заочной и заочной формам обучения. Вступительное испытание творческой направленности по направлению подготовки «Журналистика» с использованием дистанционных технологий проводится для поступающих по очной форме обучения.\nПри наличии у поступающих уважительных причин, препятствующих сдаче вступительных испытаний в очной форме, по решению приемной комиссии ВятГУ возможно проведение вступительных испытаний с использованием дистанционных технологий (при условии идентификации поступающих при сдаче ими вступительных испытаний) для поступающих на программы бакалавриата, программы специалитета, программы магистратуры по очной форме обучения.\nДля лиц, завершивших обучение в общеобразовательных организациях Белгородской, Курской и Брянской областей, включенных в перечень, утвержденный приказом Минпросвещения России от 17 февраля 2025 г. № 107, ВятГУ проводит внутренние общеобразовательные вступительные испытания в форме единого собеседования в очном и дистанционном форматах. По каждому вступительному испытанию, включенному в состав единого собеседования, выставляется оценка по стобалльной шкале. При этом поступающие вправе также представить действительные результаты единого государственного экзамена."
  },
  {
    "question": "Сколько времени в ВятГУ считаются действительными результаты внутренних экзаменов?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "Результаты внутренних вступительных испытаний действительны при приеме на обучение на учебный год, на который осуществляется прием на обучение."
  },
  {
    "question": "Можно ли в ВятГУ пересдавать внутренние экзамены?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "Поступающий сдает каждое внутреннее вступительное испытание однократно. В случае если по профильному общеобразовательному испытанию (по программам бакалавриата и программам специалитета) установлены предметы по выбору, поступающий сдает внутреннее вступительное испытание однократно по каждому выбранному предмету."
  },
  {
    "question": "На каком языке проходят экзамены внутри ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "Внутренние вступительные испытания проводятся на русском языке.\nПри приеме на обучение по программам магистратуры с иностранным языком образования ВятГУ устанавливает, что внутреннее вступительное испытание проводится на иностранном языке.\nВ случае если внутреннее вступительное испытание проводится на нескольких языках, поступающий выбирает один из языков."
  },
  {
    "question": "Можно ли сдавать сразу несколько экзаменов в один день в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Форматы, особенности и язык экзаменов"
    ],
    "answer": "Одно внутреннее вступительное испытание проводится одновременно для всех поступающих либо в различные сроки для различных групп поступающих (в том числе по мере формирования указанных групп из числа лиц, подавших заявление о приеме).\nДля каждого поступающего проводится одно внутреннее вступительное испытание в день. По желанию поступающего ему может быть предоставлена возможность сдавать несколько внутренних вступительных испытаний в день."
  },
  {
    "question": "Что делать, если я пропустил экзамен в ВятГУ из-за болезни?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Сроки, пропуски и пересдачи"
    ],
    "answer": "Лица, не прошедшие внутреннее вступительное испытание по уважительной причине (болезнь или иные обстоятельства, подтвержденные документально), допускаются к его сдаче в другой группе или в резервный день."
  },
  {
    "question": "Если я пропустил экзамен по уважительной причине, когда можно будет его пересдать?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Сроки, пропуски и пересдачи"
    ],
    "answer": "ВятГУ устанавливает расписание внутренних вступительных испытаний, в том числе один или несколько резервных дней для сдачи вступительных испытаний лицами, не прошедшими внутреннее вступительное испытание (испытания) по уважительной причине."
  },
  {
    "question": "Что будет, если нарушить правила экзамена в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Нарушения и апелляции"
    ],
    "answer": "При нарушении поступающим во время проведения внутреннего вступительного испытания Правил приема, председателем экзаменационной комиссии составляется акт о нарушении и о непрохождении поступающим вступительного испытания без уважительной причины, а при очном проведении вступительного испытания также удаляют поступающего с места проведения вступительного испытания."
  },
  {
    "question": "Когда я смогу узнать результаты своих экзаменов в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Сроки, пропуски и пересдачи"
    ],
    "answer": "Результаты внутреннего вступительного испытания объявляются на официальном сайте ВятГУ (в том числе личном кабинете абитуриента) в течение трех рабочих дней после дня проведения вступительного испытания, но не позднее чем за один день до публикации конкурсных списков."
  },
  {
    "question": "Можно ли посмотреть свою экзаменационную работу после получения результатов?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Сроки, пропуски и пересдачи"
    ],
    "answer": "Поступающий имеет право в день объявления результатов внутреннего вступительного испытания или в течение следующего рабочего дня ознакомиться с результатами проверки и оценивания его работы, выполненной при прохождении вступительного испытания."
  },
  {
    "question": "Что делать, если я не согласен с оценкой на экзамене в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Перечень и формы вступительных",
      "Нарушения и апелляции"
    ],
    "answer": "По результатам внутреннего вступительного испытания поступающий имеет право подать в ВятГУ апелляцию о нарушении, по мнению поступающего, установленного порядка проведения вступительного испытания и (или) о несогласии с полученной оценкой результатов вступительного испытания.\nАпелляционная комиссия ВятГУ проводит рассмотрение апелляций, поданных поступающими, в соответствии с разделом XVII Правил приема."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ учитывает мои личные достижения при поступлении?",
    "path": [
      "Индивидуальные достижения"
    ],
    "answer": "Учет индивидуальных достижений поступающих осуществляется следующими способами:\n1)\tВятГУ начисляет поступающему баллы, которые включаются в сумму конкурсных баллов:\nбаллы за общие индивидуальные достижения, перечень которых установлен ВятГУ в соответствии с Приложением № 2. При приеме на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета количество баллов за общие индивидуальные достижения составляет не более 10;\nбаллы за целевые индивидуальные достижения, в качестве которых рассматривается участие в проводимых заказчиком целевого обучения мероприятиях по профессиональной ориентации (далее - профориентационные мероприятия), которые учитываются в соответствии с пунктом 156 Правил приёма при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты в дополнение к баллам за общие индивидуальные достижения. Количество баллов за целевые индивидуальные достижения составляет 5;\n2)\tВятГУ учитывает индивидуальные достижения при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования в конкурсных списках."
  },
  {
    "question": "Где посмотреть, какие личные достижения ВятГУ учитывает при поступлении на бакалавриат?",
    "path": [
      "Индивидуальные достижения"
    ],
    "answer": "Перечень индивидуальных достижений, а также особенности их учета при приеме на обучение по программам бакалавриата и специалитета в ВятГУ, в том числе количество начисляемых баллов и требования для их подтверждения, представлен в Приложении № 2."
  },
  {
    "question": "Как узнать, какие достижения учитывают при поступлении в магистратуру ВятГУ?",
    "path": [
      "Индивидуальные достижения"
    ],
    "answer": "Перечень индивидуальных достижений, а также особенности их учета при приеме на обучение по программам магистратуры в ВятГУ, в том числе количество начисляемых баллов и требования для их подтверждения, представлен в Приложении № 3."
  },
  {
    "question": "Что учитывают, если у поступающих одинаковые баллы при поступлении?",
    "path": [
      "Индивидуальные достижения"
    ],
    "answer": "В качестве индивидуальных достижений, учитываемых при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования в конкурсных списках, ВятГУ устанавливает средний балл документа об образовании, и (или) баллы по отдельным предметам, учебным дисциплинам, и (или) иные индивидуальные достижения. В случае равенства поступающих по указанным достижениям перечень таких достижений может быть дополнен в период проведения приема на обучение. Перечень и порядок учета индивидуальных достижений, учитываемых при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования в конкурсных списках, устанавливается ВятГУ в Приложении № 2 и в Приложении № 3."
  },
  {
    "question": "Какие льготы есть у поступающих, например, можно ли поступить без экзаменов?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "Поступающим на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета предоставляются следующие особые права:\n1)\tлицам, указанным в части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, - право на прием без вступительных испытаний. Лицам, указанным в пункте 2 части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, указанное право предоставляется по специальностям и (или) направлениям подготовки в области физической культуры и спорта;\n2)\tлицам, указанным в части 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ – право на:\nприем без вступительных испытаний;\nправо быть приравненными к лицам, набравшим максимальное количество баллов ЕГЭ по предмету, соответствующему профилю олимпиады школьников, или к лицам, успешно прошедшим дополнительные вступительные испытания профильной, творческой и (или) профессиональной направленности, предусмотренные частями 7 и 8 статьи 70 Федерального закона № 273-ФЗ. При предоставлении указанного права поступающему устанавливается наивысший результат вступительного испытания (испытаний) - 100 баллов (далее - право на 100 баллов).\nОсобые права, указанные в настоящем пункте, могут предоставляться одним и тем же поступающим."
  },
  {
    "question": "Как действует льгота для тех, кто может поступить без экзаменов?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "Лицам, имеющим право на прием без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, в течение срока предоставления указанного права, установленного частью 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, предоставляется преимущество посредством приравнивания к лицам, имеющим 100 баллов по общеобразовательному вступительному испытанию или по дополнительному вступительному испытанию (испытаниям) (далее - особое преимущество)."
  },
  {
    "question": "Можно ли использовать право поступать без экзаменов сразу в несколько вузов или на несколько программ?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение в рамках контрольных цифр приема поступающий, имеющий право на прием без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273- ФЗ, использует указанное право, как единое право на прием без вступительных испытаний. Указанное право используется поступающим для подачи заявления о приеме на обучение только в одну организацию только на одну образовательную программу по выбору поступающего (вне зависимости от количества оснований, дающих указанное право). В рамках одной организации и одной образовательной программы поступающий может использовать право на прием без вступительных испытаний по различным конкурсным группам. В случае если конкурсный профиль установлен по специальности (нескольким специальностям), направлению (нескольким направлениям) подготовки, нескольким образовательным программам, указанное право используется поступающим по конкурсному профилю в целом."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ решает, на какие специальности можно поступать без экзаменов по олимпиадам и спортивным достижениям?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "Для приема на обучение лиц, имеющих право на прием без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, ВятГУ:\nустанавливает соответствие конкурсных профилей (образовательных программ, специальностей, направлений подготовки, совокупностей специальностей, направлений подготовки) профилям заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников, международных олимпиад, указанных в пункте 1 части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (далее - международные олимпиады школьников), спортивным достижениям, указанным в пункте 2 части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (далее - спортивные достижения), для предоставления права на прием без вступительных испытаний либо принимает решение об отсутствии конкурсных профилей, соответствующих профилям заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников, международных олимпиад школьников, спортивным достижениям;\nустанавливает особое преимущество по установленным для общеобразовательных вступительных испытаний предметам, которые совпадают с профилями заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников, международных олимпиад школьников;\nможет установить особое преимущество по иным предметам и (или) дополнительным вступительным испытаниям, которые соответствуют профилям заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников, международных олимпиад школьников, спортивным достижениям."
  },
  {
    "question": "Какие олимпиады учитывает ВятГУ для поступления без экзаменов и что для этого нужно?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "Для предоставления особых прав в соответствии с частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, ВятГУ:\n1)\tустанавливает перечень олимпиад школьников, по результатам которых предоставляются особые права, из числа олимпиад, включенных в перечни олимпиад школьников, утверждаемые федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере высшего образования, по согласованию с федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке и реализации государственной политики и нормативно- правовому регулированию в сфере общего образования (далее - установленный перечень олимпиад школьников), либо принимает решение об отсутствии таких олимпиад школьников;\n2)\tпо каждой олимпиаде школьников, включенной в установленный перечень олимпиад школьников, ВятГУ:\nа) устанавливает соответствие конкурсных профилей (образовательных программ, специальностей, направлений подготовки, совокупностей специальностей, направлений подготовки) одному или нескольким профилям олимпиады для предоставления права на прием без вступительных испытаний либо принимает решение о непредоставлении права на прием без вступительных испытаний по результатам олимпиады;\nб) устанавливает одно или несколько общеобразовательных вступительных испытаний и (или) дополнительных вступительных испытаний, соответствующих одному или нескольким профилям олимпиады для предоставления права на 100 баллов, либо принимает решение об отсутствии вступительных испытаний, соответствующих профилям олимпиады;\nв) для предоставления каждого особого права устанавливает:\nпредоставляется ли особое право победителям либо победителям и призерам олимпиады;\nза какие классы должны быть получены результаты победителя (призера) олимпиады школьников;\nодин или несколько предметов, по которым поступающим необходимы результаты ЕГЭ или внутренних общеобразовательных вступительных испытаний для подтверждения особого права (за исключением творческих олимпиад, олимпиад в области физической культуры и спорта), и количество баллов ЕГЭ или внутреннего общеобразовательного вступительного испытания по этим предметам, которое подтверждает особое право. Указанное количество баллов составляет не менее 75 баллов. Поступающему необходимо иметь указанное количество баллов ЕГЭ или внутреннего общеобразовательного вступительного испытания по одному предмету (по выбору поступающего) из числа предметов, установленных ВятГУ."
  },
  {
    "question": "Можно ли получить сразу несколько льгот по разным предметам или программам при поступлении?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "По одному основанию, дающему право на 100 баллов (особое преимущество), поступающий получает 100 баллов в рамках одного конкурса по одному общеобразовательному вступительному испытанию (в случае установления организацией нескольких вступительных испытаний, соответствующих олимпиаде (профилю олимпиады) - по выбору поступающего) либо по одному или нескольким дополнительным вступительным испытаниям.\nПоступающий может одновременно использовать несколько оснований для получения права на 100 баллов (особого преимущества), в том числе в рамках одного конкурса.\nПри участии в нескольких конкурсах поступающий может использовать одно и то же основание для получения права на 100 баллов (особого преимущества) по одному и тому же вступительному испытанию (предмету) или по различным вступительным испытаниям (предметам)."
  },
  {
    "question": "Какие льготы и преимущества есть у некоторых поступающих при поступлении в ВятГУ?",
    "path": [
      "Особые права при поступлении"
    ],
    "answer": "Поступающим предоставляются особые права:\nправо на прием на обучение на места в пределах особой квоты в соответствии с частью 5 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nправо на прием на обучение на места в пределах отдельной квоты в соответствии с частями 5.1 и 5.2 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпреимущественное право зачисления в соответствии с частью 9 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпреимущественное право зачисления в соответствии с частью 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ."
  },
  {
    "question": "Какие бумаги и заявления нужно подать, если хочешь учиться на бакалавриате или специалитете?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Поступающий на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета подает:\nодно заявление о приеме в ВятГУ на места в рамках контрольных цифр приема (если он хочет поступать на указанные места);\nодно заявление о приеме в ВятГУ на платные места (если он хочет поступать на указанные места);\nдокументы, необходимые для поступления."
  },
  {
    "question": "Что надо подать, чтобы поступить в магистратуру ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Поступающий на обучение по программам магистратуры подает:\nодно заявление о приеме на места в рамках контрольных цифр приема (если он хочет поступать на указанные места);\nодно заявление о приеме на платные места (если он хочет поступать на указанные места);\nдокументы, необходимые для поступления."
  },
  {
    "question": "Как можно подать заявление и документы в ВятГУ — лично, по почте, онлайн?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Поступающий подает заявления о приеме и документы, необходимые для поступления, одним из следующих способов:\nпредставляет в ВятГУ лично по адресу г. Киров, ул. Московская, д. 36 (Учебный корпус № 1);\nнаправляет в ВятГУ через оператора почтовой связи общего пользования по адресу 610000, РФ, Приволжский федеральный округ, Кировская область, г. Киров, ул. Московская, д. 36 (далее - оператор почтовой связи);\nнаправляет в ВятГУ в электронной форме посредством электронной информационной системы ВятГУ, расположенной по адресу new.vyatsu.ru;\nпредставляет посредством федеральной государственной информационной системы \"Единый портал государственных и муниципальных услуг (функций)\" (далее - ЕПГУ).\nВятГУ обеспечивает возможность представления (направления) заявлений и документов, необходимых для поступления, всеми указанными способами.\nВятГУ устанавливает места для приема заявлений и документов, представляемых лично поступающими, и сроки приема заявлений и документов в местах их приема. В случае если заявление о приеме и документы, необходимые для поступления, представляются в ВятГУ лично поступающим, поступающему выдается расписка в приеме заявления и документов."
  },
  {
    "question": "До какого числа можно подать документы, если нужно сдавать внутренние экзамены, и если не нужно?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Сроки и изменение заявления"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета ВятГУ устанавливает:\nдень завершения приема заявлений и документов от поступающих, которым необходимо сдавать внутренние вступительные испытания (далее - день завершения приема документов со сдачей вступительных испытаний);\nдень завершения приема заявлений и документов от поступающих, которым не требуется сдавать внутренние вступительные испытания, в том числе при приеме без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ и при приеме на обучение на места в пределах отдельной квоты без проведения вступительных испытаний в соответствии с частью 5.2 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (в случае если дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности не проводятся) (далее - день завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний)."
  },
  {
    "question": "Как выбрать и расставить приоритеты по направлениям, на которые хочешь поступать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Конкурсные группы и приоритеты"
    ],
    "answer": "В заявлении о приеме в ВятГУ, поступающий указывает конкурсные группы, по которым он хочет быть зачисленным в организацию, и приоритеты зачисления по каждой конкурсной группе (далее - приоритеты зачисления).\nПоступающий указывает следующие приоритеты зачисления:\n1)\tдля поступления на места в рамках контрольных цифр приема:\nна места в пределах целевой квоты - приоритет зачисления на указанные места;\nна основные бюджетные места, и (или) на места в пределах отдельной квоты, и (или) на места в пределах особой квоты - единый приоритет зачисления на указанные места;\n2)\tдля поступления на платные места - приоритет зачисления на платные места."
  },
  {
    "question": "Как правильно нумеровать свои предпочтения при выборе мест на бюджет и платных местах?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Конкурсные группы и приоритеты"
    ],
    "answer": "Приоритеты зачисления обозначаются порядковыми номерами (целыми числами, начиная с единицы). Высота приоритетов зачисления (приоритетность зачисления) уменьшается с возрастанием указанных номеров.\nПоступающий указывает отдельную последовательность приоритетов зачисления на места в рамках контрольных цифр приема и отдельную последовательность приоритетов зачисления на платные места."
  },
  {
    "question": "Что ты подтверждаешь, когда подписываешь заявление на поступление?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Особые условия и подтверждение намерений"
    ],
    "answer": "В заявлении о приеме поступающий заверяет личной подписью следующие факты (при подаче заявления о приеме в электронной форме посредством электронной информационной системы ВятГУ или посредством ЕПГУ подтверждение указанных фактов осуществляется посредством внесения в заявление о приеме отметки):\n1)\tознакомление поступающего с информацией о необходимости указания в заявлении о приеме достоверных сведений и представления подлинных документов;\n2)\tознакомление поступающего с правилами приема на обучение, утвержденными ВятГУ, а также с документами и информацией, указанными в части 2 статьи 55 Федерального закона № 273-ФЗ;\n3)\tпри поступлении на обучение на места в рамках контрольных цифр приема - получение соответствующего высшего образования впервые (при поступлении на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета - отсутствие у поступающего диплома бакалавра, диплома специалиста, диплома магистра, а также документа об образовании и о квалификации по программам базового высшего образования, программам магистратуры специализированного высшего образования, предусмотренным постановлением № 1302; при поступлении на обучение по программам магистратуры - отсутствие у поступающего диплома специалиста, диплома магистра, а также документа об образовании и о квалификации по программам магистратуры специализированного высшего образования, предусмотренным постановлением № 1302), за исключением установленных законодательством Российской Федерации случаев получения высшего образования за счет бюджетных ассигнований при наличии у лица соответствующего высшего образования;\n4)\tпри поступлении на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета - подтверждение одновременной подачи заявлений о приеме:\nне более чем в 5 организаций, включая организацию, в которую подается данное заявление;\nне более чем по 5 специальностям и (или) направлениям подготовки;\n5)\tпри поступлении на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета на места в рамках контрольных цифр приема на основании права на прием без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ - подтверждение подачи заявления о приеме на основании указанного права только в данную организацию."
  },
  {
    "question": "Как сказать, что тебе нужны особые условия для экзаменов из-за здоровья?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Особые условия и подтверждение намерений"
    ],
    "answer": "В заявлении о приеме указывается необходимость (отсутствие необходимости) создания для поступающего специальных условий при проведении внутренних вступительных испытаний в связи с его инвалидностью или ограниченными возможностями здоровья."
  },
  {
    "question": "На каком языке нужно писать заявление?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Заявление о приеме представляется на русском языке."
  },
  {
    "question": "Можно ли поменять выбранные специальности или расставить по-другому приоритеты после подачи заявления и до какого времени?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Сроки и изменение заявления"
    ],
    "answer": "Поступающий может внести изменения в заявление о приеме, включая изменение конкурсных групп (в том числе дополнение, исключение конкурсных групп), изменение приоритетов зачисления. Изменение приоритетов зачисления на ЕПГУ осуществляется не чаще чем один раз в 2 часа.\nУказанные изменения вносятся не позднее дня завершения приема заявлений и документов (по программам бакалавриата и программам специалитета - не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний, при этом после дня завершения приема документов со сдачей вступительных испытаний поступающий не может дополнить в заявление о приеме конкурсные группы, для участия в которых требуется сдача внутренних вступительных испытаний, помимо вступительных испытаний по конкурсным группам, которые ранее были указаны в заявлении о приеме)."
  },
  {
    "question": "Какие бумаги нужно принести или отправить, чтобы поступить, и когда это нужно сделать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Поступающий представляет документы, необходимые для поступления:\n1)\tдокумент (документы), удостоверяющий личность, гражданство (в том числе может представить паспорт гражданина Российской Федерации, удостоверяющий личность гражданина Российской Федерации за пределами территории Российской Федерации) (представляется одновременно с заявлением о приеме);\n2)\tдокумент об образовании (представляется не позднее дня завершения приема документов (по программам бакалавриата и программам специалитета - не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний).\nПоступающий может представить один или несколько документов об образовании.\nДокумент иностранного государства об образовании представляется со свидетельством о признании иностранного образования, за исключением случаев, в которых в соответствии с законодательством Российской Федерации и (или) международным договором не требуется признание иностранного образования. Свидетельство о признании иностранного образования представляется не позднее срока завершения представления согласия на зачисление (на места в рамках контрольных цифр приема) или не позднее дня завершения заключения договоров (на платные места) согласно пунктам 89 и 90 Правил приёма;\n3)\tдокумент, подтверждающий регистрацию в системе индивидуального (персонифицированного) учета (представляется одновременно с заявлением о приеме, при наличии);\n4)\tзаявление о согласии на обработку персональных данных (представляется одновременно с заявлением о приеме);\n5)\tдля сдачи внутренних общеобразовательных вступительных испытаний в связи с инвалидностью (по программам бакалавриата и программам специалитета) - документ, подтверждающий инвалидность на день его представления (далее - документ об инвалидности) (представляется одновременно с заявлением о приеме или в более поздний срок, но не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний). В случае если поступающий представил документ об инвалидности в более поздний срок, чем подал заявление о приеме, он допускается к сдаче вступительных испытаний, которые проводятся после представления документа об инвалидности;\n6)\tпри необходимости создания специальных условий для сдачи внутренних вступительных испытаний - документ, подтверждающий инвалидность или ограниченные возможности здоровья на день его представления (далее - документ об ОВЗ) (представляется одновременно с заявлением о приеме или в более поздний срок, но не позднее дня завершения приема документов). В случае если поступающий представил документ об ОВЗ в более поздний срок, чем подал заявление о приеме, ВятГУ создает специальные условия для сдачи вступительных испытаний, которые проводятся после представления документа об ОВЗ;\n7)\tдля использования результатов централизованного тестирования или экзамена (по программам бакалавриата и программам специалитета) - документ, подтверждающий прохождение централизованного тестирования или экзамена (представляется не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний);\n8)\tдля использования особых прав, предусмотренных частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата и программам специалитета), - документ, подтверждающий, что поступающий относится к лицам, которым предоставляется соответствующее особое право (представляется не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний). Указанный документ используется с учетом сроков предоставления особых прав, установленных частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\n9)\tдля использования особых прав, установленных частями 5, 5.1, 5.2, 9 и 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата и программам специалитета), - документ, подтверждающий, что поступающий относится к лицам, которым предоставляется соответствующее особое право (представляется не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний). В случае если действие документа ограничено определенным периодом, документ должен подтверждать соответствующее особое право на день завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний;\n10)\tдокументы, подтверждающие индивидуальные достижения, которые учитываются при приеме на обучение (представляются по усмотрению поступающего не позднее дня завершения приема документов (по программам бакалавриата и программам специалитета - не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний);\n11)\tдокументы, указанные в пунктах 164 - 166 Правил приёма (представляются не позднее дня завершения приема документов (по программам бакалавриата и программам специалитета - не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний);\n12)\tиные документы (представляются по усмотрению поступающего не позднее дня завершения приема документов (по программам бакалавриата и программам специалитета - не позднее дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний);\n13)\tфотография поступающего (представляется не позднее дня завершения приема документов)."
  },
  {
    "question": "Нужно ли приносить оригиналы документов или можно просто загрузить копии через ЕПГУ, и как тогда проверяют эти документы?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Документы, необходимые для поступления, представляются в виде оригиналов или копий (электронных образов) без представления оригиналов. Заверение указанных копий (электронных образов) не требуется.\nПри подаче заявления о приеме посредством ЕПГУ:\nдокумент, необходимый для поступления, считается представленным в копии, если информация о таком документе (о праве, подтверждаемом таким документом) подтверждена сведениями, имеющимися на ЕПГУ или в иных государственных информационных системах, в том числе в федеральной информационной системе \"Федеральный реестр сведений о документах об образовании и (или) о квалификации, документах об обучении\". Представление оригинала или копии (электронного образа) такого документа при подаче заявления о приеме не требуется. Поступающий может по своему усмотрению представить оригинал или копию (электронный образ) такого документа;\nв случае если информация о таком документе (о праве, подтверждаемом таким документом) не подтверждена сведениями, имеющимися на ЕПГУ или в иных государственных информационных системах, поступающий представляет электронный образ документа посредством ЕПГУ или электронной информационной системы организации или представляет оригинал или копию документа в организацию, за исключением документа, подтверждающего особое право, установленное частями 5.1 и 5.2 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nв случае если информация об особом праве, установленном частями 5.1 и 5.2 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата и программам специалитета), не подтверждена сведениями, имеющимися на ЕПГУ или в иных государственных информационных системах, поступающий представляет оригинал или копию документа, подтверждающего указанное особое право, лично или через оператора почтовой связи.\nСтатус лиц, указанных в пунктах 2 - 4 части 5.1 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (далее - участники специальной военной операции), и их детей может подтверждаться справкой, выданной (в том числе посредством ЕПГУ) в соответствии с постановлением Правительства Российской Федерации от 9 октября 2024 г. № 1354 \"О порядке установления факта участия граждан Российской Федерации в специальной военной операции на территориях Украины, Донецкой Народной Республики, Луганской Народной Республики, Запорожской области и Херсонской области\" (далее соответственно - справка участника специальной военной операции, постановление № 1354), или сведениями, предоставляемыми в соответствии с постановлением № 1354 (далее - сведения об участии в специальной военной операции). Статус детей участников специальной военной операции, погибших или получивших увечье (ранение, травму, контузию) либо заболевание при исполнении обязанностей военной службы (служебных обязанностей) в ходе специальной военной операции, подтверждается справкой, выданной федеральным органом исполнительной власти (федеральным государственным органом), который выдал справку участника специальной военной операции или предоставил сведения об участии в специальной военной операции."
  },
  {
    "question": "Если диплом или справка на иностранном языке, что с ним нужно делать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Документы, выполненные на иностранном языке, представляются с переводом на русский язык, заверенным нотариально (в том числе консульским должностным лицом), если иное не предусмотрено международным договором Российской Федерации."
  },
  {
    "question": "Нужно ли переводить и заверять диплом из другой страны, чтобы его приняли в ВятГУ?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "Документы, полученные в иностранном государстве, должны быть легализованы, если иное не предусмотрено международным договором Российской Федерации или законодательством Российской Федерации."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ узнает, что принесённые документы настоящие и информация в заявлении верна?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "ВятГУ осуществляет проверку достоверности сведений, указанных в заявлении о приеме, и подлинности документов, необходимых для поступления, в том числе путем обращения в государственные информационные системы, государственные (муниципальные) органы и организации."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ хранит данные о поступающем — в бумажном виде или в электронном?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Подача заявления и документов"
    ],
    "answer": "ВятГУ формирует личное дело поступающего в электронной и бумажной форме на основании информации и (или) документов, полученных организацией с ЕПГУ и (или) представленных поступающим иными способами."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ решает, кого допустить к конкурсу после приёма заявлений и испытаний?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Особые условия и подтверждение намерений"
    ],
    "answer": "По результатам приема заявлений и документов и проведения внутренних вступительных испытаний ВятГУ принимает решение по вопросу о допуске поступающих к участию в конкурсе."
  },
  {
    "question": "Что происходит, если по каким-то квотам мест слишком много, а по другим — слишком мало? Как ВятГУ это регулирует?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Подача документов",
      "Конкурсные группы и приоритеты"
    ],
    "answer": "В случае если по результатам приема заявлений и документов на места в рамках контрольных цифр приема по программам бакалавриата и программам специалитета имеется превышение количества мест в пределах особой квоты над числом поступающих, допущенных к участию в конкурсе на указанные места (далее - избыток мест в пределах особой квоты) и (или) превышение количества мест в пределах отдельной квоты над числом поступающих, допущенных к участию в конкурсе на указанные места (далее - избыток мест в пределах отдельной квоты), ВятГУ в течение одного дня после дня завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний проводит перераспределение мест между особой квотой и отдельной квотой:\nесли имеется недостаток мест в пределах отдельной квоты (число поступающих, допущенных к участию в конкурсе на места в пределах отдельной квоты, больше количества указанных мест), и избыток мест в пределах особой квоты, избыточные места особой квоты перераспределяются в отдельную квоту;\nесли имеется недостаток мест в пределах особой квоты (число поступающих, допущенных к участию в конкурсе на места в пределах особой квоты, больше количества указанных мест), и избыток мест в пределах отдельной квоты, избыточные места отдельной квоты перераспределяются в особую квоту.\nИзбыток мест в пределах особой квоты, избыток мест в пределах отдельной квоты, оставшиеся после перераспределения мест между указанными квотами или в случае, если перераспределение мест не проводилось, добавляются к основным бюджетным местам."
  },
  {
    "question": "Когда можно увидеть список тех, кто подал заявление, и как часто он меняется?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "Списки подавших заявление формируются в период приема заявлений и документов и проведения внутренних вступительных испытаний и публикуются на официальном сайте и на ЕПГУ со дня начала приема заявлений и документов. Указанные списки обновляются при наличии изменений ежедневно до дня завершения приема заявлений и документов включительно (по программам бакалавриата и программам специалитета - до дня публикации конкурсных списков включительно)."
  },
  {
    "question": "Как формируются и обновляются списки участников конкурса на поступление?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "Конкурсные списки формируются по результатам приема заявлений и документов и проведения внутренних вступительных испытаний (в случае их проведения) и публикуются на официальном сайте и на ЕПГУ. Конкурсные списки обновляются при наличии изменений ежедневно до дня издания приказа (приказов) о зачислении по соответствующему конкурсу включительно не менее 5 раз в сутки."
  },
  {
    "question": "Кто попадает в конкурсные списки на разные программы — нужно ли сдавать экзамены или можно попасть без них?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "В конкурсный список включаются:\n1)\tпо программам бакалавриата, программам специалитета, за исключением конкурсного списка на места в пределах отдельной квоты:\nпоступающие без вступительных испытаний в соответствии с частями 4 и (или) 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпоступающие по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний, которые имеют не менее минимального количества баллов ЕГЭ и (или) не менее минимального количества баллов за внутренние вступительные испытания;\n2)\tпо программам бакалавриата, программам специалитета на места в пределах отдельной квоты:\nпоступающие без проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности). В случае проведения дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности в конкурсный список включаются лица, которые имеют не менее минимального количества баллов за указанные вступительные испытания;\nпоступающие по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний, которые имеют не менее минимального количества баллов ЕГЭ и (или) не менее минимального количества баллов за внутренние вступительные испытания;\n3)\tпо программам магистратуры - поступающие, которые имеют не менее минимального количества баллов за вступительные испытания.\nВ конкурсном списке по программам бакалавриата, программам специалитета поступающие по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний размещаются после поступающих без вступительных испытаний в соответствии с частями 4 и (или) 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ либо поступающих без проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности)."
  },
  {
    "question": "Что именно пишут про каждого абитуриента в конкурсном списке — какие баллы и права учитывают?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "В конкурсном списке указываются следующие сведения:\n1)\tуникальный код, присвоенный поступающему (далее - уникальный код поступающего);\n2)\tпо каждому поступающему без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата, программам специалитета):\nоснование приема без вступительных испытаний;\nколичество баллов за общие индивидуальные достижения;\nколичество баллов за целевые индивидуальные достижения (при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты);\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 9 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nиндивидуальные достижения, учитываемые при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n3)\tпо каждому поступающему на места в пределах отдельной квоты без проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности) (по программам бакалавриата, программам специалитета):\nа) в случае проведения дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности:\nсумма конкурсных баллов;\nсумма баллов за вступительные испытания;\nколичество баллов за каждое вступительное испытание;\nколичество баллов за общие индивидуальные достижения;\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ.\nиндивидуальные достижения, учитываемые при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\nб) в случае отсутствия дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности:\nколичество баллов за общие индивидуальные достижения;\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ.\nиндивидуальные достижения, учитываемые при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n4)\tпо каждому поступающему по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний:\nсумма конкурсных баллов;\nсумма баллов за вступительные испытания;\nколичество баллов за каждое вступительное испытание;\nколичество баллов за общие индивидуальные достижения;\nколичество баллов за целевые индивидуальные достижения (при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты);\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 9 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата, программам специалитета);\nналичие преимущественного права зачисления в соответствии с частью 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата, программам специалитета);\nиндивидуальные достижения, учитываемые при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n5)\tпри приеме на обучение на места в рамках контрольных цифр приема - наличие согласия на зачисление, указанного в пункте 88 Правил приёма;\n6)\tпри приеме на обучение на платные места - наличие заключенного договора об образовании;\n7)\tприоритет зачисления, указанный поступающим по данной конкурсной группе;\n8)\tвысшие приоритеты поступающего, определяемые в соответствии с пунктом 91 Правил приёма (далее - высшие приоритеты):\nосновной высший приоритет;\nвысший проходной приоритет."
  },
  {
    "question": "Что можно увидеть в списке тех, кто подал заявление, и что добавляют в список позже, если что-то станет известно позже?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "В списке подавших заявление указываются:\nсведения, указанные в пункте 83 Правил приёма (за исключением индивидуальных достижений, учитываемых при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования, и высших приоритетов);\nинформация о рассмотрении заявления о приеме, в том числе о допуске к участию в конкурсе.\nСведения, отсутствующие на момент подачи заявления о приеме, указываются в списке подавших заявление после получения организацией таких сведений."
  },
  {
    "question": "Как сортируют людей, которые подали заявление — по баллам и если баллы равны, то по какому признаку?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "Поступающие, включенные в список подавших заявление, упорядочиваются по убыванию суммы конкурсных баллов (при наличии баллов), при равенстве суммы конкурсных баллов - по уникальному коду поступающего."
  },
  {
    "question": "По каким правилам ставят абитуриентов в порядок в конкурсном списке — как считаются баллы и учитываются достижения?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Списки поступающих"
    ],
    "answer": "Поступающие, включенные в конкурсный список, ранжируются последовательно по следующим основаниям:\n1)\tпоступающие на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета без вступительных испытаний в соответствии с частями 4 и 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ:\nа) по статусу лиц, имеющих право на прием без вступительных испытаний, в следующем порядке:\nчлены сборных команд, участвовавших в международных олимпиадах школьников;\nпобедители заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников;\nпризеры заключительного этапа всероссийской олимпиады школьников;\nлица, указанные в пункте 2 части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпобедители олимпиад школьников;\nпризеры олимпиад школьников.\nб) по убыванию количества баллов за индивидуальные достижения (при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты количество баллов за индивидуальные достижения исчисляется как сумма количества баллов за общие индивидуальные достижения и количества баллов за целевые индивидуальные достижения);\nв) по наличию преимущественного права, указанного в части 9 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nг) по наличию преимущественного права, указанного в части 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nд) по индивидуальным достижениям, учитываемым при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n2)\tпоступающие обучение по программам бакалавриата, программам специалитета на места в пределах отдельной квоты без проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности):\nа) в случае проведения дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности:\nпо убыванию суммы конкурсных баллов;\nпо убыванию суммы баллов за дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности;\nпо убыванию количества баллов за отдельные дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности в соответствии с приоритетностью испытаний при ранжировании;\nпо убыванию количества баллов за общие индивидуальные достижения;\nпо наличию преимущественного права, указанного в части 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nпо индивидуальным достижениям, учитываемым при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\nб) в случае отсутствия дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности:\nпо убыванию количества баллов за общие индивидуальные достижения;\nпо наличию преимущественного права, указанного в части 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nпо индивидуальным достижениям, учитываемым при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n3)\tпоступающие на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний:\nпо убыванию суммы конкурсных баллов;\nпо убыванию суммы баллов ЕГЭ и (или) баллов за вступительные испытания;\nпо убыванию количества баллов за отдельные вступительные испытания в соответствии с приоритетностью испытаний при ранжировании;\nпо убыванию количества баллов за индивидуальные достижения (при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты количество баллов за индивидуальные достижения исчисляется как сумма количества баллов за общие индивидуальные достижения и количества баллов за целевые индивидуальные достижения);\nпо наличию преимущественного права, указанного в части 9 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nпо наличию преимущественного права, указанного в части 10 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (более высокое место в конкурсном списке занимают поступающие, имеющие преимущественное право);\nпо индивидуальным достижениям, учитываемым при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования;\n4)\tпоступающие на обучение по программам магистратуры:\nпо убыванию суммы конкурсных баллов;\nпо убыванию суммы баллов за вступительные испытания;\nпо убыванию количества баллов за отдельные вступительные испытания в соответствии с приоритетностью испытаний при ранжировании;\nпо убыванию количества баллов за индивидуальные достижения (при приеме на обучение на места в пределах целевой квоты количество баллов за индивидуальные достижения исчисляется как сумма количества баллов за общие индивидуальные достижения и количества баллов за целевые индивидуальные достижения);\nпо индивидуальным достижениям, учитываемым при равенстве поступающих по иным критериям ранжирования."
  },
  {
    "question": "Как выбирают, кого зачислять из конкурсного списка — по каким правилам и по приоритетам?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "Зачисление проводится согласно конкурсным спискам в соответствии с приоритетами зачисления, указанными в заявлении о приеме, до заполнения установленного количества мест."
  },
  {
    "question": "Как можно подтвердить, что ты согласен учиться в университете — по электронке или на бумаге?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "Для зачисления на места в рамках контрольных цифр приема поступающий представляет согласие на зачисление в конкретную организацию. Согласие на зачисление представляется в электронном виде посредством проставления на ЕПГУ электронной отметки о согласии на зачисление или на бумажном носителе посредством подачи в организацию заявления о согласии на зачисление (лично или через оператора почтовой связи). Представление согласия на зачисление в электронном виде осуществляется не чаще чем один раз в 2 часа."
  },
  {
    "question": "До какого дня можно дать согласие на учебу, и что делать, если хочешь поменять университет после того, как согласился?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "День завершения представления согласия на зачисление на места в рамках контрольных цифр приема установлен в разделе XI Правил приема. Представление согласия на зачисление осуществляется начиная со дня начала приема заявлений о приеме до установленного времени в день завершения представления согласия на зачисление (далее - срок завершения представления согласия на зачисление).\nСогласие на зачисление применяется ко всем конкурсным группам на места в рамках контрольных цифр приема в данной организации по программам бакалавриата и программам специалитета либо по программам магистратуры.\nВ случае если поступающий, подавший согласие на зачисление, хочет подать согласие на зачисление в другую организацию, то ему необходимо отозвать поданное согласие на зачисление."
  },
  {
    "question": "Что надо сделать, чтобы поступить на платное обучение, и до какого числа нужно подписать договор?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Зачисление на платные места (договор)"
    ],
    "answer": "Для зачисления на платные места поступающий заключает договор об образовании. День завершения заключения договоров об образовании установлен в разделе XI Правил приема. Заключение договора об образовании осуществляется начиная со дня начала приема заявлений о приеме до дня завершения заключения договоров включительно."
  },
  {
    "question": "Какие бывают главные приоритеты зачисления в ВятГУ и чем они отличаются?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "Для зачисления ВятГУ определяет высшие приоритеты:\nосновной высший приоритет - наиболее высокий приоритет зачисления, по которому поступающий проходит по конкурсу, определяемый для поступающих, включенных в конкурсный список, вне зависимости от наличия согласия на зачисление. Основной высший приоритет определяется на основании всех конкурсных списков, в которых поступающий проходит по конкурсу, и указывается в конкретном конкурсном списке;\nвысший проходной приоритет - наиболее высокий приоритет зачисления, по которому поступающий проходит по конкурсу, определяемый для поступающих, представивших согласие на зачисление. Высший проходной приоритет определяется на основании всех конкурсных списков, в которых поступающий проходит по конкурсу, и указывается в конкретном конкурсном списке."
  },
  {
    "question": "Когда тебя точно зачислят на бюджетное место — что нужно, чтобы не потерять место?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "Поступающий подлежит зачислению на места в рамках контрольных цифр приема в соответствии с высшим проходным приоритетом, если он проходит по конкурсу в пределах установленного количества мест и в срок завершения представления согласия на зачисление в ВятГУ имеется согласие на зачисление, при условии, что до дня издания приказа о зачислении включительно поступающий не отозвал согласие на зачисление."
  },
  {
    "question": "Как устроено зачисление на платное обучение и можно ли учиться платно, если уже зачислили на бюджет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "Поступающий подлежит зачислению на платные места, если он проходит по конкурсу в пределах установленного количества мест и в день завершения заключения договоров имеется заключенный договор об образовании. Поступающий на платные места зачисляется в соответствии с одним или несколькими приоритетами зачисления. Зачисление на платные места осуществляется вне зависимости от зачисления на места в рамках контрольных цифр приема."
  },
  {
    "question": "Если ты подал заявление через сайт или лично, как можно дать согласие на учебу?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий подал заявление о приеме посредством ЕПГУ, он может представить согласие на зачисление посредством ЕПГУ, или лично, или через оператора почтовой связи. В случае если поступающий подал заявление о приеме лично, или через оператора почтовой связи, или посредством электронной информационной системы организации, он может представить согласие на зачисление лично, или через оператора почтовой связи, или посредством ЕПГУ (если при подаче заявления о приеме он представил в ВятГУ страховой номер индивидуального лицевого счета и дал согласие на передачу сведений на ЕПГУ)."
  },
  {
    "question": "Что университет делает, когда ты дал согласие на учебу?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "При представлении поступающим согласия на зачисление ВятГУ вносит в конкурсный список (до публикации конкурсного списка - в список подавших заявление) сведения о представлении согласия на зачисление."
  },
  {
    "question": "Как можно отказаться от своего согласия на учебу и что тогда делает университет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "Поступающий имеет право на любом этапе приема на обучение отозвать согласие на зачисление на ЕПГУ либо путем подачи в ВятГУ заявления об отзыве согласия на зачисление (лично или через оператора почтовой связи) (далее - отзыв согласия на зачисление).\nПри отзыве поступающим согласия на зачисление ВятГУ вносит в конкурсный список (до публикации конкурсного списка - в список подавших заявление) сведения об отзыве согласия на зачисление."
  },
  {
    "question": "Если передумал поступать, как можно отозвать заявление и что тогда случится с твоими данными в университете?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Отзыв заявления и отказ"
    ],
    "answer": "Поступающий имеет право на любом этапе приема на обучение отозвать заявление о приеме на ЕПГУ либо путем подачи в ВятГУ заявления об отзыве заявления о приеме (лично или через оператора почтовой связи) (далее - отзыв заявления о приеме).\nПри отзыве заявления о приеме ВятГУ исключает поступающего из списков, подавших заявление, из конкурсных списков и из числа зачисленных."
  },
  {
    "question": "Если тебя уже приняли, но ты решил не учиться, как правильно отказаться и что сделает вуз?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Отзыв заявления и отказ"
    ],
    "answer": "Поступающий, зачисленный на обучение, имеет право отказаться от зачисления без отзыва согласия на зачисление. Отказ от зачисления осуществляется на ЕПГУ либо путем подачи в ВятГУ заявления об отказе от зачисления (лично или через оператора почтовой связи).\nПри отказе от зачисления ВятГУ исключает поступающего из числа зачисленных и вносит необходимые изменения в конкурсные списки."
  },
  {
    "question": "Если хочешь отказаться от учебы на бюджетном месте, что нужно сделать с согласием и отказом?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Согласие на зачисление"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, который зачислен на места в рамках контрольных цифр приема, хочет отозвать согласие на зачисление, ему необходимо отказаться от зачисления одновременно с отзывом согласия на зачисление."
  },
  {
    "question": "Когда и как быстро университет обновляет списки, если ты подал отказ или отозвал согласие?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Отзыв заявления и отказ"
    ],
    "answer": "До истечения срока приема на обучение на места в рамках контрольных цифр приема (включая дополнительный прием на обучение) по конкретным конкурсным группам ВятГУ вносит изменения в конкурсные списки, списки подавших заявления, исключает поступающего из числа зачисленных в соответствии с пунктами 95 - 98 Правил приёма:\nв случае получения сведений с ЕПГУ или заявления, представленного в ВятГУ лично поступающим, не менее чем за 2 часа до конца рабочего дня - в течение 2 часов после получения сведений с ЕПГУ или заявления;\nв случае получения сведений с ЕПГУ или заявления, представленного в ВятГУ лично поступающим, менее чем за 2 часа до конца рабочего дня - в течение первых двух часов следующего рабочего дня;\nв случае получения заявления через оператора почтовой связи или посредством электронной информационной системы ВятГУ - не позднее следующего рабочего дня.\nВ день завершения представления согласия на зачисление ВятГУ осуществляет действия, указанные в пунктах 95 - 98 Правил приёма, не позднее 14 часов по московскому времени (в случае если сведения получены с конкурс\nили заявление представлено в ВятГУ лично поступающим до истечения срока завершения представления согласия на зачисление)."
  },
  {
    "question": "Что делают с твоими документами, если ты решил отозвать заявление после окончания приема, и когда их вернут?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Отзыв заявления и отказ"
    ],
    "answer": "После завершения приема на обучение на места в рамках контрольных цифр приема (включая дополнительный прием на обучение) по конкретным конкурсным группам поданные документы в части их оригиналов (при наличии) возвращаются поступающему в течение одного рабочего дня после дня поступления в организацию заявления об отзыве заявления о приеме. В случае невозможности возврата указанных оригиналов они остаются на хранении в организации."
  },
  {
    "question": "Как официально подтверждают, что тебя приняли в университет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "Зачисление оформляется приказом (приказами) организации о зачислении."
  },
  {
    "question": "Какие данные о зачислении выкладывают на сайт университета и сколько времени их можно там посмотреть?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление, согласие и договор",
      "Порядок и условия зачисления"
    ],
    "answer": "По результатам зачисления ВятГУ формирует сведения о зачислении по каждому конкурсу с указанием уникального кода поступающего, суммы конкурсных баллов, количества баллов за вступительные испытания и за индивидуальные достижения, основания для приема без вступительных испытаний. Указанные сведения размещаются на официальном сайте в день издания приказов о зачислении и должны быть доступны пользователям официального сайта в течение 6 месяцев со дня их издания."
  },
  {
    "question": "Сколько раз в ВятГУ принимают на разные программы — бакалавриат, специалитет и магистратуру?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "Зачисление на места в рамках контрольных цифр приема проводится:\nпо программам бакалавриата и программам специалитета - в 3 этапа: приоритетный этап зачисления, основной этап зачисления и дополнительный этап зачисления;\nпо программам магистратуры - в 2 этапа: основной этап зачисления и дополнительный этап зачисления."
  },
  {
    "question": "Какие главные приоритеты учитывают при каждом этапе приема в университет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На каждом этапе зачисления ВятГУ определяет основной высший приоритет и высший проходной приоритет."
  },
  {
    "question": "Кто и как поступает на первом этапе приема в бакалавриат и специалитет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На приоритетном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета:\n1)\tпроводится зачисление:\nа) на основные бюджетные места без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273- ФЗ;\nб) на места в пределах особой квоты:\nбез вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпо результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний;\nв) на места в пределах целевой квоты:\nбез вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ;\nпо результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний;\nг) на места в пределах отдельной квоты:\nбез проведения вступительных испытаний (за исключением дополнительных вступительных испытаний творческой и (или) профессиональной направленности);\nпо результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний;\n2)\tв случае если высший проходной приоритет является приоритетом целевой квоты, поступающий зачисляется на места в пределах целевой квоты;\n3)\tв случае если высший проходной приоритет является приоритетом иных мест:\nпоступающий, который проходит по конкурсу на основные бюджетные места без вступительных испытаний, зачисляется на указанные места;\nпоступающий, который не участвует в конкурсе (не проходит по конкурсу) на основные бюджетные места без вступительных испытаний и проходит по конкурсу на места в пределах отдельной квоты, зачисляется на места в пределах отдельной квоты;\nпоступающий, который не участвует в конкурсе (не проходит по конкурсу) на основные бюджетные места без вступительных испытаний и на места в пределах отдельной квоты и проходит по конкурсу на места в пределах особой квоты, зачисляется на места в пределах особой квоты."
  },
  {
    "question": "Как поступают на бюджет на основном этапе приёма в бакалавриат и специалитет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На основном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета проводится зачисление на основные бюджетные места по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний в соответствии с приоритетом иных мест."
  },
  {
    "question": "Что делают на дополнительном этапе приёма в бакалавриат и специалитет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На дополнительном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета проводится зачисление на незаполненные основные бюджетные места по результатам ЕГЭ и (или) внутренних вступительных испытаний в соответствии с приоритетом иных мест."
  },
  {
    "question": "Куда идут свободные места из особых и целевых квот, если их никто не занял?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета места в пределах особой квоты, отдельной квоты, целевой квоты, которые являются незаполненными и (или) освобождаются после завершения приоритетного этапа зачисления, добавляются к основным бюджетным местам."
  },
  {
    "question": "Если тебя взяли по особой или отдельной квоте, можешь ли ты участвовать в общем конкурсе на бюджет?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "Лица, зачисленные на места в пределах особой квоты и отдельной квоты, исключаются из конкурсных списков на основные бюджетные места по тем условиям поступления, по которым они зачислены на места в пределах указанных квот."
  },
  {
    "question": "Если тебя взяли на первом этапе, а ты хочешь попробовать поступить на втором в тот же вуз — что надо сделать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на приоритетном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, хочет участвовать в основном этапе зачисления в ту же организацию, он отказывается от зачисления, проведенного на приоритетном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на приоритетном этапе зачисления и до срока завершения представления согласия на зачисление на основном этапе зачисления отказались от зачисления, рассматриваются при проведении зачисления на основном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на приоритетном этапе зачисления и до срока завершения представления согласия на зачисление на основном этапе зачисления не отказались от зачисления, не подлежат зачислению на основном этапе зачисления."
  },
  {
    "question": "Если ты поступил на первом этапе в один вуз, а хочешь на втором в другой — что нужно сделать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на приоритетном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, хочет участвовать в основном этапе зачисления в иную организацию, он до срока завершения представления согласия на зачисление на основном этапе зачисления отказывается от зачисления, проведенного на приоритетном этапе зачисления, и отзывает согласие на зачисление."
  },
  {
    "question": "Если тебя взяли на первом или втором этапе, а ты хочешь попробовать на дополнительном в том же вузе — что делать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, хочет участвовать в дополнительном этапе зачисления в ту же организацию, он отказывается от зачисления, проведенного на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления и до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления отказались от зачисления, рассматриваются при проведении зачисления на дополнительном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления и до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления не отказались от зачисления, не подлежат зачислению на дополнительном этапе зачисления."
  },
  {
    "question": "Если ты поступил на первом или втором этапе в один вуз, а хочешь на дополнительном в другой — что нужно сделать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета, хочет участвовать в дополнительном этапе зачисления в иную организацию, он до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления отказывается от зачисления, проведенного на приоритетном этапе зачисления или основном этапе зачисления, и отзывает согласие на зачисление."
  },
  {
    "question": "Как поступают на бюджет в магистратуру на основном этапе?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На основном этапе зачисления на обучение по программам магистратуры:\n1)\tпроводится зачисление:\nна места в пределах целевой квоты;\nна основные бюджетные места;\n2)\tв случае если высший проходной приоритет является приоритетом целевой квоты, поступающий зачисляется на места в пределах целевой квоты;\n3)\tв случае если высший проходной приоритет является приоритетом иных мест, поступающий зачисляется на основные бюджетные места."
  },
  {
    "question": "Что делают на дополнительном этапе приёма в магистратуру?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Этапы зачисления и приоритеты"
    ],
    "answer": "На дополнительном этапе зачисления на обучение по программам магистратуры проводится зачисление на незаполненные основные бюджетные места в соответствии с приоритетом иных мест."
  },
  {
    "question": "Что происходит с пустыми местами из целевой квоты в магистратуре?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение по программам магистратуры места в пределах целевой квоты, которые являются незаполненными, добавляются к основным бюджетным местам."
  },
  {
    "question": "Если тебя приняли на основном этапе магистратуры, а ты хочешь попробовать поступить на дополнительном этапе в том же вузе, что делать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на основном этапе зачисления на обучение по программам магистратуры, хочет участвовать в дополнительном этапе зачисления в ту же организацию, он отказывается от зачисления, проведенного на основном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на основном этапе зачисления и отказались от зачисления до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления, рассматриваются при проведении зачисления на дополнительном этапе зачисления. Лица, которые зачислены на основном этапе зачисления и не отказались от зачисления до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления, не подлежат зачислению на дополнительном этапе зачисления."
  },
  {
    "question": "Если ты поступил на основном этапе магистратуры в один вуз, а хочешь на дополнительном этапе в другой — что надо сделать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Зачисление на бюджет",
      "Перераспределение и участие в нескольких этапах"
    ],
    "answer": "В случае если поступающий, зачисленный на основном этапе зачисления на обучение по программам магистратуры, хочет участвовать в дополнительном этапе зачисления в иную организацию, он до срока завершения представления согласия на зачисление на дополнительном этапе зачисления отказывается от зачисления, проведенного на основном этапе зачисления, и отзывает согласие на зачисление."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ знакомит поступающих и их родителей с нужными документами и информацией?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Информирование о приеме"
    ],
    "answer": "ВятГУ обеспечивает ознакомление поступающего и (или) его родителей (законных представителей) с документами и информацией, указанными в части 2 статьи 55 Федерального закона № 273-ФЗ."
  },
  {
    "question": "Что и когда публикуют на сайте ВятГУ, чтобы рассказать про поступление?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Информирование о приеме"
    ],
    "answer": "В целях информирования о приеме на обучение на официальном сайте размещается следующая информация о приеме на обучение:\n1)\tне позднее 20 января 2025 года:\nа) перечень специальностей и (или) направлений подготовки, на которые проводится прием на обучение в данном календарном году;\nб) Правила приема;\nв) сроки проведения приема на обучение;\nг) перечень\tвступительных\tиспытаний\tс\tуказанием\tпо\tкаждому вступительному испытанию следующих сведений:\nнаименование вступительного испытания;\nмаксимальное количество баллов;\nминимальное количество баллов;\nприоритетность испытания при ранжировании;\nдля внутреннего вступительного испытания - форма проведения, языки, на которых осуществляется проведение вступительного испытания, программа вступительного испытания;\nинформация о проведении вступительного испытания очно и (или) с использованием дистанционных технологий;\nособенности проведения вступительного испытания для инвалидов и лиц с ограниченными возможностями здоровья;\nд) порядок учета индивидуальных достижений;\nе) перечень общих индивидуальных достижений, учитываемых при приеме на обучение;/p>\nж) информация о предоставлении особых прав и особого преимущества (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nз) информация о необходимости (отсутствии необходимости) прохождения поступающими обязательного предварительного медицинского осмотра (обследования);\nи) информация о местах приема документов, почтовых адресах для направления документов, необходимых для поступления, электронных адресах для взаимодействия с поступающими;\nк) информация о наличии общежития(ий) для обучающихся;\nл) количество мест для приема на обучение по различным условиям поступления в рамках контрольных цифр приема (без указания квот);\n2)\tне позднее 10 апреля 2025 года - количество мест для приема на обучение в рамках контрольных цифр приема по различным конкурсным группам, в том числе на места в пределах особой квоты, отдельной квоты, целевой квоты;\n3)\tне позднее 1 марта 2025 года:\nколичество платных мест;\nобразец договора об образовании;\n4)\tне позднее 1 июня 2025 года:\nинформация о количестве мест в общежитиях для обучающихся;\nрасписание вступительных испытаний."
  },
  {
    "question": "Где и как можно узнать про поступление в ВятГУ и к кому обратиться с вопросами?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Информирование о приеме"
    ],
    "answer": "ВятГУ обеспечивает доступность информации о приеме на обучение для пользователей официального сайта (www.new.vyatsu.ru) в период с даты ее размещения до дня завершения приема на обучение включительно. Помимо официального сайта ВятГУ размещает указанную информацию на информационном стенде по адресу г. Киров, ул. Московская, д. 36 (Учебный корпус № 1).\nВятГУ обеспечивает функционирование телефонных линий и раздела официального сайта для ответов на обращения, связанные с приемом на обучение."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ показывает информацию о поступающих, чтобы сохранить их конфиденциальность?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Информирование о приеме"
    ],
    "answer": "Информация о поступающих, размещаемая ВятГУ на официальном сайте и (или) публикуемая иными способами, информация, размещаемая на ЕПГУ (в том числе списки подавших заявление, сведения о результатах вступительных испытаний, конкурсные списки, сведения о зачислении, приказы о зачислении), формируется без указания фамилии, имени, отчества поступающих, с указанием уникального кода поступающего."
  },
  {
    "question": "Когда ВятГУ принимает документы на учебу?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "ВятГУ устанавливает сроки приема на обучение в соответствии данной главой Правил приема."
  },
  {
    "question": "Какие важные сроки нужно знать при подаче документов и поступлении на бакалавриат или специалитет в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При приёме на обучение на места в рамках контрольных цифр приёма по программам бакалавриата и программам специалитета по всем формам обучения:\n1)\tНачало приёма документов – 20 июня 2025 года с 9 часов 00 минут по московскому времени (далее – МСК)\n2)\tДень завершения приема документов со сдачей вступительных испытаний – 19 июля 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n3)\tДень завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний – 25 июля 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n4)\tСроки проведения вступительных испытаний – с 15 июля 2025 года по 25 июля 2025 года;\n5)\tПубликация конкурсных списков – 27 июля 2025 года;\n6)\tПриоритетный этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 01 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – со 2 августа 2025 года по 3 августа 2025 года.\n7)\tОсновной этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 05 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – с 6 августа 2025 года по 07 августа 2025 года;\n8)\tДополнительный этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление - 9 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – с 10 августа 2025 года по 11 августа 2025 года;"
  },
  {
    "question": "Когда начинается и заканчивается дополнительный прием на учебу и какие даты важны для поступающих?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При дополнительном приёме на обучение на места в рамках контрольных цифр приёма по программам бакалавриата и программам специалитета по всем формам обучения:\n1)\tУстановление количества мест для дополнительного приёма - до 12 августа 2025 года;\n2)\tНачало приема документов – 12 августа 2025 года с 9 часов 00 минут по МСК;\n3)\tДень завершения приема документов со сдачей вступительных испытаний – 20 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n4)\tДень завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний – 21 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n5)\tСроки проведения вступительных испытаний– с 14 августа 2025 года по 21 августа 2025 года;\n6)\tПубликация конкурсных списков – 22 августа 2025 года;\n7)\tПриоритетный этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 25 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – 26 августа 2025 года.\n8)\tОсновной этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 28 августа 2025 года;\nиздание приказов о зачислении – 29 августа 2025 года."
  },
  {
    "question": "Когда можно подавать документы и когда проходят экзамены и зачисление на платные места бакалавриата и специалитета в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При приёме на обучение на платные места приёма по программам бакалавриата и программам специалитета по всем формам обучения:\n1)\tНачало приема документов – 20 июня 2025 года с 9 часов 00 минут по МСК;\n2)\tДень завершение приема документов со сдачей вступительных испытаний – 26 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n3)\tДень завершения приема документов без сдачи вступительных испытаний – 27 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n4)\tСроки проведения вступительных испытаний – с 23 июня 2025 года по 26 августа 2025 года;\n5)\tПубликация конкурсных списков – 28 августа 2025 года;\n6)\tДень завершения заключения договоров – 29 августа 2025 года до 16 часов 00 минут по МСК;\n7)\tИздание приказов о зачислении – 30 августа 2025 года."
  },
  {
    "question": "Какие даты важны для подачи документов и поступления в магистратуру в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При приёме на обучение на места в рамках контрольных цифр приёма по программам магистратуры по всем формам обучения:\n1)\tНачало приема документов - 20 июня 2025 года с 9 часов 00 минут по МСК;\n2)\tЗавершение приема документов – 9 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n3)\tСроки проведения вступительных испытаний – с 11 августа 2025 года по 16 августа 2025 года;\n4)\tПубликация конкурсных списков – с 18 августа 2025 года по 19 августа 2025 года;\n5)\tОсновной этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 24 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – 25 августа 2025 года.\n6)\tДополнительный этап зачисления:\nдень завершения представления согласия на зачисление – 26 августа 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\nиздание приказов о зачислении – с 27 августа 2025 по 29 августа 2025 года."
  },
  {
    "question": "Когда начинается и заканчивается дополнительный прием в магистратуру и какие даты нужно знать?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При дополнительном приёме на обучение на места в рамках контрольных цифр приёма по программам магистратуры по всем формам обучения:\n1)\tУстановление количества мест для дополнительного приёма - до 30 августа 2025 года;\n2)\tНачало приема документов – 01 сентября 2025 года с 9 часов 00 минут по МСК;\n3)\tСрок завершения приема документов – 10 сентября 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n4)\tСроки проведения вступительных испытаний – с 3 сентября 2025 года по 11 сентября 2025 года;\n5)\tПубликация конкурсных списков – 12 сентября 2025 года;\n6)\tДень завершения представления согласия на зачисление – 15 сентября 2025 года до 12 часов 00 минут по МСК;\n7)\tИздание приказов о зачислении – 16 сентября 2025 года."
  },
  {
    "question": "Когда можно подавать документы, сдавать экзамены и когда будут списки и зачисление на платные места магистратуры в 2025 году?",
    "path": [
      "Общие правила подачи и поступления",
      "Сроки приема"
    ],
    "answer": "При приёме на обучение на платные места приёма по программам магистратуры по всем формам обучения:\n1)\tНачало приема документов – 20 июня 2025 года с 9 часов 00 минут по МСК;\n2)\tСрок завершения приема документов – 25 августа 2025 года до 13 часов 00 минут по МСК;\n3)\tСроки проведения вступительных испытаний – с 23 июня 2025 года по 26 августа 2025 года;\n4)\tПубликация конкурсных списков – 27 августа 2025 года;\n5)\tДень завершения заключения договоров – 28 августа 2025 года до 16 часов 00 минут по МСК;\n6)\tИздание приказов о зачислении – 29 августа 2025 года."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ помогает абитуриентам с инвалидностью сдавать внутренние экзамены?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Внутренние вступительные для инвалидов"
    ],
    "answer": "При проведении внутренних вступительных испытаний для поступающих из числа инвалидов и лиц с ограниченными возможностями здоровья (далее - поступающие с ограниченными возможностями здоровья) ВятГУ обеспечивает создание условий с учетом особенностей психофизического развития поступающих, их индивидуальных возможностей и состояния здоровья (далее - индивидуальные особенности). Поступающим с ограниченными возможностями здоровья предоставляется в доступной для них форме информация о порядке проведения внутренних вступительных испытаний."
  },
  {
    "question": "Можно ли абитуриентам с инвалидностью взять больше времени на внутренний экзамен, и сколько именно?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Внутренние вступительные для инвалидов"
    ],
    "answer": "По желанию поступающих с ограниченными возможностями здоровья продолжительность внутреннего вступительного испытания может быть увеличена не более чем на 1,5 часа."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ организует экзамены для абитуриентов с инвалидностью, чтобы им было удобно и комфортно?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Внутренние вступительные для инвалидов"
    ],
    "answer": "При очном проведении внутренних вступительных испытаний ВятГУ обеспечивает беспрепятственный доступ поступающих с ограниченными возможностями здоровья в аудитории, туалетные и другие помещения, а также условия для их пребывания в указанных помещениях (в том числе наличие пандусов, подъемников, поручней, расширенных дверных проемов, лифтов; при отсутствии лифтов аудитория должна располагаться на первом этаже здания).\nОчные внутренние вступительные испытания для поступающих с ограниченными возможностями здоровья проводятся в отдельной аудитории.\nЧисло поступающих с ограниченными возможностями здоровья в одной аудитории не должно превышать:\nпри сдаче внутреннего вступительного испытания в письменной форме - 12 человек;\nпри сдаче внутреннего вступительного испытания в устной форме - 6 человек.\nДопускается присутствие в аудитории во время сдачи внутреннего вступительного испытания большего числа поступающих с ограниченными возможностями здоровья, а также проведение внутреннего вступительного испытания для поступающих с ограниченными возможностями здоровья в одной аудитории совместно с иными поступающими, если это не создает трудностей для поступающих при сдаче внутреннего вступительного испытания.\nДопускается присутствие в аудитории во время сдачи внутреннего вступительного испытания ассистента из числа работников организации или привлеченных лиц, оказывающего поступающим с ограниченными возможностями здоровья необходимую техническую помощь с учетом их индивидуальных особенностей (занять рабочее место, передвигаться, прочитать и оформить задание, общаться с лицами, проводящими вступительное испытание)."
  },
  {
    "question": "Могут ли абитуриенты с инвалидностью пользоваться специальными устройствами на экзаменах?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Внутренние вступительные для инвалидов"
    ],
    "answer": "Поступающие с ограниченными возможностями здоровья могут в процессе сдачи внутреннего вступительного испытания пользоваться техническими средствами, необходимыми им в связи с их индивидуальными особенностями."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ помогает сдавать внутренние экзамены абитуриентам с разными ограничениями — например, слепым, слабовидящим, глухим или с нарушениями речи и движений?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Внутренние вступительные для инвалидов"
    ],
    "answer": "При проведении внутренних вступительных испытаний обеспечивается выполнение следующих дополнительных требований в зависимости от индивидуальных особенностей, поступающих с ограниченными возможностями здоровья:\n1)\tдля слепых:\nзадания для выполнения на вступительном испытании оформляются рельефно-точечным шрифтом Брайля или в виде электронного документа, доступного с помощью компьютера со специализированным программным обеспечением для слепых, либо зачитываются ассистентом;\nписьменные задания выполняются на бумаге рельефно-точечным шрифтом Брайля или на компьютере со специализированным программным обеспечением для слепых либо надиктовываются ассистенту;\nпоступающим для выполнения задания при необходимости предоставляется комплект письменных принадлежностей и бумага для письма рельефно-точечным шрифтом Брайля, компьютер со специализированным программным обеспечением для слепых (при очном проведении вступительных испытаний);\n2)\tдля слабовидящих:\nобеспечивается индивидуальное равномерное освещение не менее 300 люкс (при очном проведении вступительных испытаний);\nпоступающим для выполнения задания при необходимости предоставляется увеличивающее устройство, возможно также использование собственных увеличивающих устройств (при очном проведении вступительных испытаний);\nзадания для выполнения, а также инструкция по порядку проведения вступительных испытаний оформляются увеличенным шрифтом;\n3)\tдля глухих и слабослышащих:\nобеспечивается наличие звукоусиливающей аппаратуры коллективного пользования, при необходимости поступающим предоставляется звукоусиливающая аппаратура индивидуального пользования (при очном проведении вступительных испытаний);\nпредоставляются услуги сурдопереводчика;\n4)\tдля слепоглухих предоставляются услуги тифлосурдопереводчика (помимо требований, выполняемых соответственно для слепых и глухих);\n5)\tдля лиц с тяжелыми нарушениями речи, глухих, слабослышащих вступительные испытания, проводимые в устной форме, проводятся в письменной форме, в том числе дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности, вступительные испытания при приеме на обучение по программам магистратуры;\n6)\tдля лиц с нарушениями опорно-двигательного аппарата, нарушениями двигательных функций верхних конечностей или отсутствием верхних конечностей:\nписьменные задания выполняются на компьютере со специализированным программным обеспечением или надиктовываются ассистенту;\nвступительные испытания, проводимые в письменной форме, проводятся в устной форме, в том числе дополнительные вступительные испытания творческой и (или) профессиональной направленности, вступительные испытания при приеме на обучение по программам магистратуры."
  },
  {
    "question": "Как можно сдавать внутренние экзамены дистанционно и что для этого нужно?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "Внутренние вступительные испытания могут проводиться с применением дистанционных образовательных технологий при условии идентификации личности поступающего в соответствии с порядком, обозначенным в данном разделе."
  },
  {
    "question": "На какой платформе и с какими технологиями проходят дистанционные экзамены в ВятГУ?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "Вступительные испытания с использованием дистанционных технологий проводятся в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ с применением технологии прокторинга."
  },
  {
    "question": "Что делает система прокторинга, когда ты сдаёшь экзамен онлайн?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "С помощью технологии прокторинга на протяжении вступительного испытания осуществляются:\nидентификация личности поступающего;\nконтроль за соблюдением поступающим настоящих Правил приема при выполнении им вступительного испытания;\nфиксация нарушений поступающим настоящих Правил приема при выполнении им вступительного испытания (при наличии)."
  },
  {
    "question": "Кто следит за тем, чтобы всё было честно, когда ты сдаёшь онлайн-экзамен, и как это работает?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "Технология прокторинга реализуется с применением функционала электронной информационно-образовательной среды ВятГУ при участии сотрудников ВятГУ – членов приемной комиссии и (или) экзаменационной комиссии, осуществляющих мониторинг прохождения поступающим вступительного испытания и выполняющих роль проктора."
  },
  {
    "question": "Как проверяют, что на экзамене онлайн действительно ты?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "Идентификация личности поступающего при проведении вступительного испытания проводится проктором путем сравнения изображения лица поступающего в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ с документом, удостоверяющим личность поступающего."
  },
  {
    "question": "Кто и как замечает, если ты нарушаешь правила на онлайн-экзамене?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Последствия нарушений испытаний"
    ],
    "answer": "Фиксация нарушений поступающим настоящих Правил приема при выполнении им вступительного испытания (при наличии) осуществляется проктором на основании всех материалов контроля соблюдения поступающим настоящих Правил приема."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ помогает разобраться, как сдавать экзамен через интернет с прокторингом?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "Для обеспечения прохождения вступительного испытания с использованием дистанционных технологий в электронной информационно- образовательной среде ВятГУ с применением технологии прокторинга ВятГУ предоставляет каждому поступающему инструкцию по прохождению вступительного испытания с использованием дистанционных технологий в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ с применением технологии прокторинга (далее – инструкцию)."
  },
  {
    "question": "Что нужно иметь и что делать, чтобы успешно сдать онлайн-экзамен с проктором?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "При прохождении вступительных испытаний с использованием дистанционных технологий в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ с применением технологии прокторинга поступающий обязан:\n1)\tвыполнить все действия, предусмотренные указанной в пункте 142 Правил приема инструкцией;\n2)\tсамостоятельно обеспечить себя следующими техническими средствами:\nперсональным или мобильным компьютером, подключенным к информационно-телекоммуникационной сети «Интернет» (далее – сеть Интернет) со скоростью доступа не менее 10 Мбит/с;\nбраузером, совместимым с Google Chrome (Chrome, Opera, Яндекс.Браузер);\nоперационной системой не ниже Windows 10, MacOS, Linux Desktop (Ubuntu, RedHat и т.п.).\nвеб-камерой, микрофоном и наушниками или аудиосистемой, обеспечивающими получение и передачу видео- и аудиоинформации между поступающим и экзаменационной комиссией, проктором."
  },
  {
    "question": "Чего нельзя делать во время онлайн-экзамена с прокторингом?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Последствия нарушений испытаний"
    ],
    "answer": "При прохождении вступительных испытаний с использованием дистанционных технологий в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ с применением технологии прокторинга поступающему запрещается:\n1)\tиспользование учебной и справочной литературы, материалов и электронно-вычислительной техники за исключением тех, которые указаны в программах вступительных испытаний;\n2)\tиных окон (страниц, браузеров) в сети Интернет, за исключением окна с заданием вступительного испытания, и поиск любой информации в сети Интернет;\n3)\tиспользование любых мобильных и компьютерных устройств, за исключением того персонального или мобильного компьютера, на котором осуществляется прохождение поступающим вступительного испытания;\n4)\tв помещении, где сдается вступительное испытание, третьих лиц;\n5)\tотсутствие поступающего в пределах обзора веб-камеры при прохождении вступительного испытания;\n6)\tпокидание помещения, в котором осуществляется прохождение вступительного испытания, до его завершения."
  },
  {
    "question": "Как и где записывают, если ты нарушаешь правила на экзамене?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Последствия нарушений испытаний"
    ],
    "answer": "Несоблюдение поступающим настоящих Правил приема при прохождении им вступительных испытаний фиксируется в электронной информационно-образовательной среде ВятГУ."
  },
  {
    "question": "Что будет, если поймают на нарушении правил экзамена?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Последствия нарушений испытаний"
    ],
    "answer": "При фиксации нарушения настоящих Правил приема уполномоченные должностные лица ВятГУ, в том числе проктор, вправе аннулировать результаты вступительного испытания с составлением акта о нарушении и о непрохождении поступающим вступительного испытания в соответствии с пунктом 47 Правил приема."
  },
  {
    "question": "Что делать, если техника подвела во время экзамена? Можно ли пересдать?",
    "path": [
      "Вступительные испытания",
      "Дистанционные вступительные",
      "Условия проведения испытаний"
    ],
    "answer": "В случае технических сбоев в работе оборудования и (или) канала связи, препятствующих проведению вступительного испытания, председатель экзаменационной комиссии вправе перенести вступительное испытание на резервный день по согласованию с поступающим."
  },
  {
    "question": "По каким правилам берут на учебу по целевой квоте?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Документы и заявления"
    ],
    "answer": "Прием на обучение на места в пределах целевой квоты осуществляется в соответствии с положением о целевом обучении и типовой формой договора о целевом обучении, утвержденными Правительством Российской Федерации."
  },
  {
    "question": "Откуда ВятГУ берет заявки на целевые места и где их можно найти?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Документы и заявления"
    ],
    "answer": "ВятГУ проводит прием на обучение на места в пределах целевой квоты на основании заявок на заключение договора о целевом обучении, поданных поступающими в соответствии с предложениями о заключении договоров о целевом обучении, сформированными федеральными государственными органами, органами государственной власти субъектов Российской Федерации, органами местного самоуправления, юридическими лицами, указанными в части 1 статьи 71.1 Федерального закона № 273-ФЗ (далее соответственно - заявки, предложения, заказчики), и размещенными на Единой цифровой платформе в сфере занятости и трудовых отношений \"Работа в России\" (далее - цифровая платформа \"Работа в России\") или представленными заказчиками в организацию (в случае неразмещения предложений на цифровой платформе \"Работа в России\").\nВятГУ присваивает заказчикам, представившим в организацию предложения (в случае неразмещения предложений на цифровой платформе \"Работа в России\"), уникальные идентификационные номера."
  },
  {
    "question": "Что нужно указать в заявлении, если хочешь учиться по целевой квоте?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Документы и заявления"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение на места в пределах целевой квоты:\n1)\tпоступающий подает заявление о приеме в соответствии с предложением;\n2)\tпоступающий указывает в заявлении о приеме:\nа) если предложение, в соответствии с которым поступающий поступает на указанные места, размещено на цифровой платформе \"Работа в России\":\nпризнак размещения предложения на цифровой платформе \"Работа в России\";\nномер предложения, сформированный на цифровой платформе \"Работа в России\";\nб) если предложение, в соответствии с которым поступающий поступает на указанные места, не размещено на цифровой платформе \"Работа в России\":\nпризнак неразмещения предложения на цифровой платформе \"Работа в России\";\nномер предложения, сформированный заказчиком;\n3)\tесли поступающий подает новую заявку, то предыдущая заявка считается отозванной."
  },
  {
    "question": "Что будет, если в заявлении по целевой квоте ошибка или предложение не совпадает?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Документы и заявления"
    ],
    "answer": "ВятГУ проводит проверку соответствия заявления о приеме предложению, размещенному на цифровой платформе \"Работа в России\" или представленному заказчиком в организацию. В случае если предложение, указанное в заявлении о приеме, отсутствует на цифровой платформе \"Работа в России\" и не представлено заказчиком в организацию, и (или) конкурсная группа, указанная в заявлении о приеме, не соответствует предложению, указанному в заявлении о приеме, ВятГУ отказывает поступающему в приеме на обучение на места в пределах целевой квоты."
  },
  {
    "question": "Какие данные показывают в списках тех, кто подал заявку по целевой квоте?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Списки и зачисление"
    ],
    "answer": "В списках, подавших заявление и в конкурсных списках на места в пределах целевой квоты, указывается признак размещения (неразмещения) предложения на цифровой платформе \"Работа в России\", номер предложения, а также идентификационный номер заказчика (в случае неразмещения предложения на цифровой платформе \"Работа в России\")."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ распределяет целевые места по специальностям и можно ли их разбивать на части для разных заказчиков?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Распределение и перераспределение мест"
    ],
    "answer": "ВятГУ выделяет целевую квоту по специальности, направлению подготовки в соответствии с квотой приема на целевое обучение, которая устанавливается согласно порядку установления квоты приема на целевое обучения, утверждаемому Правительством Российской Федерации, органом государственной власти субъекта Российской Федерации, органом местного самоуправления (далее - порядок установления квоты), и является недетализированной либо детализируется на несколько квот в интересах конкретных заказчиков (далее - детализированные целевые квоты)."
  },
  {
    "question": "Что происходит с конкурсом, если целевые места разбиты для разных заказчиков?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Распределение и перераспределение мест"
    ],
    "answer": "В случае если квота приема на целевое обучения детализирована в интересах конкретных заказчиков, ВятГУ:\nпроводит отдельный конкурс по каждой детализированной целевой квоте;\nиспользует места, в отношении которых не указаны заказчики (при наличии таких мест), для проведения конкурса в интересах заказчиков целевого обучения, не указанных по другим детализированным целевым квотам.\nПоступающий участвует в конкурсе по одной детализированной целевой квоте по данной специальности или направлению подготовки."
  },
  {
    "question": "Что делают с пустыми целевыми местами, если их никто не занял?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Распределение и перераспределение мест"
    ],
    "answer": "Незаполненные (освободившиеся) места детализированных целевых квот добавляются к основным бюджетным местам."
  },
  {
    "question": "Что надо указать, если ты ходил на профориентацию, и как это влияет на конкурс?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Документы и заявления"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение на места в пределах целевой квоты:\nпоступающий, который участвовал в профориентационных мероприятиях (далее - участник профориентационных мероприятий), указывает в заявлении о приеме, что он является участником профориентационных мероприятий;\nВятГУ включает в сумму конкурсных баллов баллы за целевые индивидуальные достижения при наличии поступающего в списке участников профориентационных мероприятий, представленном заказчиком в ВятГУ до дня начала приема заявлений о приеме с указанием страхового номера индивидуального лицевого счета за подписью уполномоченного должностного лица на бумажном носителе или в электронном виде."
  },
  {
    "question": "Сколько целевых студентов берут по каждому заказу?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Списки и зачисление"
    ],
    "answer": "ВятГУ зачисляет поступающих на места в пределах целевой квоты в количестве, не превышающем количества договоров, указанного заказчиками в предложениях (по каждому предложению)."
  },
  {
    "question": "Как ВятГУ принимает студентов по целевым местам для безопасности государства и как обрабатывают их данные?",
    "path": [
      "Целевой прием",
      "Безопасность государства"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение на места в пределах целевой квоты в интересах безопасности государства:\nприем на обучение осуществляется при наличии в ВятГУ информации о поступающих, полученной от заказчиков, сформировавших предложения в интересах безопасности государства;\nсведения о поступающих не указываются в информации, размещаемой ВятГУ на официальном сайте и (или) публикуемой иными способами, размещаемой на ЕПГУ (в том числе в списках подавших заявление, сведениях о результатах вступительных испытаний, конкурсных списках, сведениях о зачислении);\nзачисление оформляется отдельным приказом (приказами)."
  },
  {
    "question": "Когда и для каких программ можно подать документы на дополнительный прием в ВятГУ?",
    "path": [
      "Дополнительный прием"
    ],
    "answer": "Дополнительный прием в ВятГУ на обучение проводится однократно только на места в рамках контрольных цифр приема.\nДополнительный прием на обучение по программам бакалавриата, программам специалитета проводится независимо от дополнительного приема на обучение по программам магистратуры.\nВ ходе проведения дополнительного приема на обучение не проводится дополнительное зачисление."
  },
  {
    "question": "Что делают при дополнительном приеме в ВятГУ и засчитывают ли старые экзамены?",
    "path": [
      "Дополнительный прием"
    ],
    "answer": "При дополнительном приеме на обучение ВятГУ проводит прием заявлений и документов, внутренние вступительные испытания и зачисление. При дополнительном приеме на обучение осуществляется учет результатов внутренних вступительных испытаний, сданных поступающими в период основного приема на обучение."
  },
  {
    "question": "А можно поступить на бюджет вне основного набора?",
    "path": [
      "Дополнительный прием"
    ],
    "answer": "Дополнительный прием на обучение на места в рамках контрольных цифр приема проводится:\nна места в пределах особой квоты (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nна места в пределах отдельной квоты (по программам бакалавриата и программам специалитета);\nна основные бюджетные места.\nПри проведении дополнительного приема на обучение на места в рамках контрольных цифр приема ВятГУ может до начала приема заявлений и документов перераспределить места в рамках контрольных цифр приема в пределах укрупненной группы. Указанное перераспределение проводится:\nтолько между специальностями, направлениями подготовки, образовательными программами (профилями), по которым был объявлен прием на обучение на места в рамках контрольных цифр приема;\nбез переноса мест между формами обучения.\nПри проведении дополнительного приема на обучение по программам бакалавриата и программам специалитета:\n1)\tв рамках контрольных цифр приема:\nособая квота и отдельная квота выделяются от объема контрольных цифр приема, объявленного для дополнительного приема на обучение: особая квота - в размере не менее 10%, отдельная квота - в размере не менее 10%;\nпоступающий, имеющий право на прием без вступительных испытаний в соответствии с частью 4 и (или) частью 12 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ (по программам бакалавриата и программам специалитета), использует указанное право при участии в дополнительном приеме на обучение вне зависимости от использования этого права при участии в основном приеме на обучение;\n2)\tв количество организаций для одновременного поступления включаются организации, в которых поступающий участвует в дополнительном приеме на обучение, и организации, в которых он в этот период участвует в основном приеме на обучение на платные места;\n3)\tв количество специальностей и (или) направлений подготовки для одновременного поступления включаются специальности и (или) направления подготовки, по которым поступающий участвует в дополнительном приеме на обучение, и специальности и (или) направления, по которым он в этот период участвует в основном приеме на обучение на платные места."
  },
  {
    "question": "Могут ли иностранцы учиться в ВятГУ бесплатно?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "Иностранные граждане и лица без гражданства имеют право на получение высшего образования за счет бюджетных ассигнований в соответствии с международными договорами Российской Федерации, федеральными законами или устанавливаемой Правительством Российской Федерации квотой на образование иностранных граждан и лиц без гражданства (далее - квота на образование иностранных граждан), а также за счет средств физических лиц и юридических лиц в соответствии с договорами об образовании."
  },
  {
    "question": "Как зачисляют иностранцев по квоте?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "Прием на обучение в пределах квоты на образование иностранных граждан осуществляется в соответствии с направлениями федерального органа исполнительной власти, осуществляющего функции по выработке государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере высшего образования. Зачисление в пределах квоты на образование иностранных граждан оформляется отдельным приказом (приказами) организации."
  },
  {
    "question": "Что нужно из бумаг, если я поступаю как иностранец по договору между странами?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "Иностранные граждане, которые поступают на обучение на основании международных договоров, представляют помимо документов, указанных в пункте 72 Правил приёма, документы, подтверждающие их отнесение к числу лиц, указанных в соответствующих международных договорах."
  },
  {
    "question": "Если я русский, но живу за границей, какие справки мне понадобятся для поступления?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "Иностранные граждане и лица без гражданства, являющиеся соотечественниками, проживающими за рубежом (далее - соотечественники), представляют помимо документов, указанных в пункте 72 Правил приёма, оригиналы или копии документов, предусмотренных статьей 17 Федерального закона от 24 мая 1999 г. № 99-ФЗ \"О государственной политике Российской Федерации в отношении соотечественников за рубежом\".\nНа соотечественников, не являющихся гражданами Российской Федерации, не распространяются особые права при приеме на обучение по имеющим государственную аккредитацию программам бакалавриата и программам специалитета,  предоставляемые  отдельным  категориям  граждан  Российской Федерации в соответствии с Федеральным законом № 273-ФЗ, за исключением особого права при приеме на обучение, предусмотренного пунктом 1 части 4 статьи 71 Федерального закона № 273-ФЗ, если иное не предусмотрено международным договором Российской Федерации."
  },
  {
    "question": "Что нужно показать, чтобы подтвердить личность иностранцу при поступлении?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "При подаче документов иностранный гражданин или лицо без гражданства представляет в соответствии с подпунктом 1 пункта 72 Правил приёма оригинал или копию документа, удостоверяющего личность, гражданство, либо документа, удостоверяющего личность иностранного гражданина в Российской Федерации или личность лица без гражданства в Российской Федерации в соответствии со статьей 10 Федерального закона от 25 июля 2002 г. № 115-ФЗ \"О правовом положении иностранных граждан в Российской Федерации\"."
  },
  {
    "question": "Могут ли иностранцы поступить на секретные направления?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "Прием иностранных граждан и лиц без гражданства на обучение по образовательным программам, содержащим сведения, составляющие государственную тайну, осуществляется в пределах квоты на образование иностранных граждан с соблюдением требований, предусмотренных законодательством Российской Федерации о государственной тайне."
  },
  {
    "question": "Какие экзамены сдают иностранцы, если поступают на платное?",
    "path": [
      "Прием иностранцев"
    ],
    "answer": "При приеме на обучение на платные места по программам бакалавриата и программам специалитета ВятГУ устанавливает перечень вступительных испытаний для иностранных граждан и лиц без гражданства (далее - вступительные испытания для иностранных граждан) и минимальное количество баллов для указанных вступительных испытаний в соответствии с приложением №1.\nВ случае если количество вступительных испытаний для иностранных граждан отличается от количества вступительных испытаний, установленных в соответствии с пунктами 24, 32 и 33 Правил приёма, ВятГУ самостоятельно выделяет количество мест для приема на обучение по результатам вступительных испытаний для иностранных граждан и формирует отдельную конкурсную группу для иностранных граждан и лиц без гражданства (далее - конкурсная группа для иностранных граждан).\nИностранные граждане и лица без гражданства могут по своему выбору поступать на обучение по результатам вступительных испытаний для иностранных граждан или по результатам вступительных испытаний, установленных в соответствии с пунктами 24, 32 и 33 Правил приёма.\nВ случае если программы бакалавриата, программы специалитета реализуются на русском языке с первого курса обучения, перечень вступительных испытаний для иностранных граждан включает в себя вступительное испытание по русскому языку для иностранных граждан."
  },
  {
    "question": "Что делать, если не согласен с оценкой за экзамен в ВятГУ?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "По результатам вступительного испытания, проводимого ВятГУ самостоятельно, поступающий имеет право подать в апелляционную комиссию апелляцию о нарушении, по мнению поступающего, установленного порядка проведения вступительного испытания и (или) о несогласии с полученной оценкой результатов вступительного испытания."
  },
  {
    "question": "Можно ли обжаловать оценку, если сдавал экзамен онлайн?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "Апелляция подается одним из способов, указанных в пункте 64 Правил приема. При проведении вступительного испытания с использованием дистанционных технологий апелляция по желанию поступающего может проводиться также с использованием дистанционных технологий."
  },
  {
    "question": "Что именно смотрят, когда рассматривают апелляцию на экзамен?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "В ходе рассмотрения апелляции проверяется соблюдение установленного порядка проведения вступительного испытания и (или) правильность оценивания результатов вступительного испытания."
  },
  {
    "question": "Когда нужно подавать жалобу, если не согласен с оценкой или с тем, как проходил экзамен?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "Апелляция о несогласии с полученной оценкой результатов вступительного испытания подается в день объявления результатов вступительного испытания, если результаты вступительного испытания опубликованы до 12:00 по местному времени. Если результаты вступительного испытания опубликованы после 12:00 по местному времени, апелляция подается либо в день объявления результатов вступительного испытания, либо на следующий рабочий день. Апелляция о нарушении установленного порядка проведения вступительного испытания подается только в день проведения вступительного испытания."
  },
  {
    "question": "Как быстро разбирают жалобу на экзамен?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "Рассмотрение апелляции проводится не позднее следующего рабочего дня после дня ее подачи."
  },
  {
    "question": "Кто может быть с тобой, когда слушают твою жалобу, если ты еще ребенок?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "Поступающий  имеет  право  присутствовать  (в  том  числе с использованием дистанционных технологий) при рассмотрении апелляции. С несовершеннолетним поступающим (до 18 лет) имеет право присутствовать (в том числе с использованием дистанционных технологий) один из родителей или законных представителей, кроме несовершеннолетних, признанных в соответствии с законом полностью дееспособными до достижения совершеннолетия."
  },
  {
    "question": "Что может решить комиссия после рассмотрения твоей жалобы на оценку?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "После рассмотрения апелляции апелляционная комиссия принимает решение об изменении оценки результатов вступительного испытания или оставлении указанной оценки без изменения."
  },
  {
    "question": "Как сообщают о решении по жалобе — можно ли узнать онлайн?",
    "path": [
      "Апелляции"
    ],
    "answer": "Оформленное протоколом решение апелляционной комиссии доводится (в том числе с использованием дистанционных технологий) до сведения поступающего."
  }
]